<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

 <title>mini lazarillo</title>
 <link href="http://minilazarillo.github.io/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://minilazarillo.github.io/"/>
 <updated>2016-04-13T12:41:30-04:00</updated>
 <id>http://minilazarillo.github.io</id>
 <author>
   <name>Alex Gil</name>
   <email>colibri.alex@gmail.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>Tratado séptimo</title>
   <link href="http://minilazarillo.github.io/tratado7.html"/>
   <updated>2016-03-14T00:00:00-04:00</updated>
   <id>http://minilazarillo.github.io/tratado7</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;cmo--span-classpersnamelzarospan--se-asent-con-un--span-classpersnamealguacilspan--y-de-lo-que-le-acaeci-con-l&quot;&gt;Cómo  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro&lt;/span&gt;  se asentó con un,  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt;  y de lo que le acaeció con él&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Despedido del capellán, asenté por hombre de justicia con un  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt; ; mas muy poco viví con él, por parecerme oficio peligroso. Mayormente que una noche nos corrieron a mí y a mi amo a pedradas y a palos unos retraídos. Y a mi amo, que esperó, trataron mal; mas a mí no me alcanzaron. Con esto renegué del trato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y pensando en qué modo de vivir haría mi asiento, por tener descanso y ganar algo para la vejez, quiso Dios alumbrarme y ponerme en camino y manera provechosa. Y con favor que tuve de amigos y señores, todos mis trabajos y fatigas hasta entonces pasados fueron pagados con alcanzar lo que procuré, que fue un oficio real, viendo que no hay nadie que medre, sino los que le tienen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el cual el día de hoy vivo y resido a servicio de Dios y de  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Vuestra Merced&lt;/span&gt; . Y es que tengo cargo de pregonar los vinos que en esta ciudad se venden, y en almonedas y cosas perdidas, acompañar los que padecen persecuciones por justicia y declarar a voces sus delitos: pregonero, hablando en buen romance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el cual oficio, un día que ahorcábamos un apañador en Toledo, y llevaba una buena soga de esparto, conocí y caí en la cuenta de la sentencia que aquel mi ciego amo había dicho en Escalona, y me arrepentí del mal pago que le di, por lo mucho que me enseñó, que, después de Dios, él me dio industria para llegar al estado que ahora estoy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hame sucedido tan bien, y yo le he usado tan fácilmente, que casi todas las cosas al oficio tocantes pasan por mi mano, tanto que, en toda la ciudad, el que ha de echar vino a vender, o algo, si  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro de Tormes&lt;/span&gt;  no entiende en ello, hacen cuenta de no sacar provecho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este tiempo, viendo mi habilidad y buen vivir, teniendo noticia de mi persona  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;el señor arcipreste&lt;/span&gt;  de San Salvador, mi señor, y servidor y amigo de  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Vuestra Merced&lt;/span&gt; , porque le pregonaba sus vinos, procuró casarme con una criada suya. Y visto por mí que de tal persona no podía venir sino bien y favor, acordé de hacerlo. Y así, me casé con ella, y hasta agora no estoy arrepentido, porque, allende de ser buena hija y diligente servicial, tengo en mi señor arcipreste todo favor y ayuda. Y siempre en el año le da, en veces, al pie de una carga de trigo; por las Pascuas, su carne; y cuando el par de los bodigos, las calzas viejas que deja. E hízonos alquilar una casilla par de la suya; los domingos y fiestas casi todas las comíamos en su casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas malas lenguas, que nunca faltaron ni faltarán, no nos dejan vivir, diciendo no sé qué y sí sé qué, de que ven a mi mujer irle a hacer la cama y guisalle de comer. Y mejor les ayude Dios, que ellos dicen la verdad, aunque en este tiempo siempre he tenido alguna sospechuela y habido algunas malas cenas por esperalla algunas noches hasta las laudes, y aún más, y se me ha venido a la memoria lo que a mi amo el ciego me dijo en Escalona, estando asido del cuerno; aunque, de verdad, siempre pienso que el diablo me lo trae a la memoria por hacerme malcasado, y no le aprovecha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque allende de no ser ella mujer que se pague de estas burlas, mi señor me ha prometido lo que pienso cumplirá; que él me habló un día muy largo delante de ella y me dijo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro de Tormes&lt;/span&gt; , quien ha de mirar a dichos de malas lenguas nunca medrará. Digo esto, porque no me maravillaría alguno, viendo entrar en mi casa a tu mujer y salir de ella. Ella entra muy a tu honra y suya. Y esto te lo prometo. Por tanto, no mires a lo que pueden decir, sino a lo que te toca, digo, a tu provecho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Señor&lt;/span&gt;  —le dije—, yo determiné de arrimarme a los buenos. Verdad es que algunos de mis amigos me han dicho algo de eso, y aun por más de tres veces me han certificado que, antes que conmigo casase, había parido tres veces, hablando con reverencia de Vuestra Merced, porque está ella delante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entonces mi mujer echó juramentos sobre sí, que yo pensé la casa se hundiera con nosotros. Y después tomóse a llorar y a echar maldiciones sobre quien conmigo la había casado, en tal manera que quisiera ser muerto antes que se me hubiera soltado aquella palabra de la boca. Mas yo de un cabo y mi señor de otro, tanto le dijimos y otorgamos que cesó su llanto, con juramento que le hice de nunca más en mi vida mentalle nada de aquello, y que yo holgaba y había por bien de que ella entrase y saliese de noche y de día, pues estaba bien seguro de su bondad. Y así quedamos todos tres bien conformes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hasta el día de hoy nunca nadie nos oyó sobre el caso; antes, cuando alguno siento que quiere decir algo de ella, le atajo y le digo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Mirad, si sois mi amigo, no me digáis cosa con que me pese, que no tengo por mi amigo al que me hace pesar, mayormente si me quieren meter mal con mi mujer, que es la cosa del mundo que yo más quiero, y la amo más que a mí, y me hace Dios con ella mil mercedes y más bien que yo merezco. Que yo juraré sobre la hostia consagrada que es tan buena mujer como vive dentro de las puertas de Toledo. Quien otra cosa me dijere, yo me mataré con él.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De esta manera no me dicen nada, y yo tengo paz en mi casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto fue el mismo año que nuestro victorioso Emperador en esta insigne ciudad de Toledo entró y tuvo en ella Cortes, y se hicieron grandes regocijos, como  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Vuestra Merced&lt;/span&gt; habrá oído. Pues en este tiempo estaba en mi prosperidad y en la cumbre de toda buena fortuna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De lo que de aquí adelante me sucediere, avisaré a  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Vuestra Merced&lt;/span&gt; .&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tratado sexto</title>
   <link href="http://minilazarillo.github.io/tratado6.html"/>
   <updated>2016-03-14T00:00:00-04:00</updated>
   <id>http://minilazarillo.github.io/tratado6</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;cmo--span-classpersnamelzarospan--se-asent-con--span-classpersnameun-capellnspan--y-lo-que-con-l-pas&quot;&gt;Cómo  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro&lt;/span&gt;  se asentó con  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;un capellán,&lt;/span&gt;  y lo que con él pasó&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Después de esto, asenté con  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;un maestro de pintar panderos,&lt;/span&gt;  para molelle los colores, y también sufrí mil males.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siendo ya en este tiempo buen mozuelo, entrando un día en la iglesia mayor,  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;un capellán&lt;/span&gt;  de ella me recibió por suyo, y púsome en poder un asno y cuatro cántaros y un azote, y comencé a echar agua por la ciudad. Éste fue el primer escalón que yo subí para venir a alcanzar buena vida, porque mi boca era medida. Daba cada día a  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;mi amo&lt;/span&gt;  treinta maravedís ganados, y los sábados ganaba para mí, y todo lo demás, entre semana, de treinta maravedís.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fueme tan bien en el oficio que, al cabo de cuatro años que lo usé, con poner en la ganancia buen recaudo, ahorré para vestirme muy honradamente de la ropa vieja, de la cual compré un jubón de fustán viejo, y un sayo raído de manga trenzada y puerta, y una capa que había sido frisada, y una espada de las viejas primeras de Cuéllar. Desque me vi en hábito de hombre de bien, dije a  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;mi amo&lt;/span&gt;  se tomase su asno, que no quería más seguir aquel oficio.&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tratado quinto</title>
   <link href="http://minilazarillo.github.io/tratado5.html"/>
   <updated>2016-03-14T00:00:00-04:00</updated>
   <id>http://minilazarillo.github.io/tratado5</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;cmo--span-classpersnamelzarospan--se-asent-con-un--span-classpersnamebulderospan--y-de-las-cosas-que-con-lg-pas&quot;&gt;Cómo  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro&lt;/span&gt;  se asentó con un  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;buldero&lt;/span&gt; , y de las cosas que con élg pasó&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En el quinto por mi ventura di, que fue un  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;buldero&lt;/span&gt; , el más desenvuelto y desvergonzado, y el mayor echador de ellas que jamás yo vi ni ver espero, ni pienso nadie vio, porque tenía y buscaba modos y maneras y muy sutiles invenciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En entrando en los lugares do habían de presentar la bula, primero presentaba a los clérigos o curas algunas cosillas, no tampoco de mucho valor ni sustancia: una lechuga murciana, si era por el tiempo, un par de limas o naranjas, un melocotón, un par de duraznos, cada sendas peras verdiñales. Así procuraba tenerlos propicios, porque favoreciesen su negocio y llamasen sus feligreses a tomar la bula. Ofreciéndosele a él las gracias, informábase de la suficiencia de ellos. Si decían que entendían, no hablaba palabra en latín por no dar tropezón; mas aprovechábase de un gentil y bien cortado romance y desenvoltísima lengua. Y si sabía que los dichos clérigos eran de los reverendos, digo que más con dineros que con letras y con reverendas se ordenan, hacíase entre ellos un  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;santo Tomás&lt;/span&gt; , y hablaba dos horas en latín, a lo menos que lo parecía, aunque no lo era.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando por bien no le tomaban las bulas, buscaba cómo por mal se las tomasen. Y para aquello hacía molestias al pueblo, y otras veces con mañosos artificios. Y porque todos los que le veía hacer sería largo de contar, diré uno muy sutil y donoso, con el cual probaré bien su suficiencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En un lugar de la Sagra de Toledo había predicado dos o tres días, haciendo sus acostumbradas diligencias, y no le habían tomado bula ni, a mi ver, tenían intención de tomársela. Estaba dado al diablo con aquello y, pensando qué hacer, se acordó de convidar al pueblo para otro día de mañana despedir la bula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y esa noche, después de cenar, pusiéronse a jugar la colación él y el  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt; . Y sobre el juego vinieron a reñir y a haber malas palabras. Él llamó al  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt;  ladrón y el otro a él falsario. Sobre esto, el  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;señor comisario&lt;/span&gt; , mi señor, tomó un lanzón, que en el portal do jugaban estaba. El  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt;  puso mano a su espada, que en la cinta tenía. Al ruido y voces que todos dimos, acuden los huéspedes y vecinos, y métense en medio. Y ellos, muy enojados, procurándose de desembarazar de los que en medio estaban, para matarse. Mas, como la gente al gran ruido cargase, y la casa estuviese llena de ella, viendo que no podían afrentarse con las armas, decíanse palabras injuriosas, entre las cuales el  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt;  dijo a mi amo que era falsario y las bulas que predicaba eran falsas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, que los del pueblo, viendo que no bastaban a ponellos en paz, acordaron de llevar al  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt;  de la posada a otra parte. Y así quedó  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;mi amo&lt;/span&gt;  muy enojado. Y, después que los huéspedes y vecinos le hubieron rogado que perdiese el enojo y se fuese a dormir, se fue y así nos echamos todos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La mañana venida,  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;mi amo&lt;/span&gt;  se fue a la iglesia y mandó tañer a misa y al sermón para despedir la bula. Y el pueblo se juntó, el cual andaba murmurando de las bulas, diciendo cómo eran falsas y que el mismo  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt; , riñendo, lo había descubierto. De manera que, atrás que tenían mala gana de tomalla, con aquello del todo la aborrecieron.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;señor comisario&lt;/span&gt;  se subió al púlpito, y comienza su sermón y a animar la gente que no quedasen sin tanto bien y indulgencia como la santa bula traía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estando en lo mejor del sermón, entra por la puerta de la iglesia el  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt;  y, desque hizo oración, levantóse y, con voz alta y pausada, cuerdamente comenzó a decir:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Buenos hombres, oídme una palabra, que después oiréis a quien quisiéredes. Yo vine aquí con este  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;echacuervo&lt;/span&gt;  que os predica, el cual me engañó, y dijo que le favoreciese en este negocio, y que partiríamos la ganancia. Y agora, visto el daño que haría a mi conciencia y a vuestras haciendas, arrepentido de lo hecho, os declaro claramente que las bulas que predica son falsas, y que no le creáis ni las toméis y que yo, directe ni indirecte, no soy parte en ellas, y que desde agora dejo la vara y doy con ella en el suelo. Y, si en algún tiempo éste fuere castigado por la falsedad, que vosotros me seáis testigos cómo yo no soy con él ni le doy a ello ayuda; antes os desengaño y declaro su maldad. —Y acabó su razonamiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunos hombres honrados que allí estaban se quisieron levantar y echar al  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt;  fuera de la iglesia, por evitar escándalo; mas  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;mi amo&lt;/span&gt;  les fue a la mano y mandó a todos que, so pena de excomunión, no le estorbasen; mas que le dejasen decir todo lo que quisiese. Y así, él también tuvo silencio mientras el  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt;  dijo todo lo que he dicho. Como calló, mi amo le preguntó si quería decir más que lo dijese. El  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt;  dijo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Harto hay más que decir de vos y de vuestra falsedad; mas por agora basta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;señor comisario&lt;/span&gt;  se hincó de rodillas en el púlpito y, puestas las manos y mirando al cielo, dijo así:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Señor Dios, a quien ninguna cosa es escondida, antes todas manifiestas, y a quien nada es imposible, antes todo posible: tú sabes la verdad y cuán injustamente yo soy afrentado. En lo que a mí toca, yo le perdono, porque Tú, Señor, me perdones. No mires a aquél, que no sabe lo que hace ni dice; mas la injuria a ti hecha te suplico, y por justicia te pido no disimules. Porque alguno que está aquí, que por ventura pensó tomar aquesta santa bula, y dando crédito a las falsas palabras de aquel hombre, lo dejará de hacer. Y pues es tanto perjuicio del prójimo, te suplico yo, Señor, no lo disimules; mas luego muestra aquí milagro, y sea de esta manera: que, si es verdad lo que aquél dice y que yo traigo maldad y falsedad, este púlpito se hunda conmigo y meta siete estados debajo de tierra, do él ni yo jamás parezcamos; y, si es verdad lo que yo digo y  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;aquél&lt;/span&gt; , persuadido del demonio, por quitar y privar a los que están presentes de tan gran bien, dice maldad, también sea castigado y de todos conocida su malicia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apenas había acabado su oración el devoto  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;señor mío&lt;/span&gt; , cuando el negro  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt;  cae de su estado y da tan gran golpe en el suelo que la iglesia toda hizo resonar, y comenzó a bramar y echar espumajos por la boca y torcella, y hacer visajes con el gesto, dando de pie y de mano, revolviéndose por aquel suelo a una parte y a otra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El estruendo y voces de la gente era tan grande, que no se oían unos a otros. Algunos estaban espantados y temerosos. Unos decían: «El Señor le socorra y valga». Otros: «Bien se le emplea, pues levantaba tan falso testimonio».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, algunos que allí estaban, y a mi parecer no sin harto temor, se llegaron y le trabaron de los brazos, con los cuales daba fuertes puñadas a los que cerca de él estaban. Otros le tiraban por las piernas y tuvieron reciamente, porque no había mula falsa en el mundo que tan recias coces tirase. Y así le tuvieron un gran rato. Porque más de quince hombres estaban sobre él y a todos daba las manos llenas y, si se descuidaban, en los hocicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A todo esto el  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;señor mi amo&lt;/span&gt;  estaba en el púlpito de rodillas, las manos y los ojos puestos en el cielo, transportado en la divina esencia, que el planto y ruido y voces, que en la iglesia había, no eran parte para apartalle de su divina contemplación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquellos buenos hombres llegaron a él y, dando voces le despertaron y le suplicaron quisiese socorrer a aquel pobre que estaba muriendo y que no mirase a las cosas pasadas ni a sus dichos malos, pues ya dellos tenía el pago; mas, si en algo podría aprovechar para librarle del peligro y pasión que padecía, por amor de Dios lo hiciese, pues ellos veían clara la culpa del culpado y la verdad y bondad suya, pues a su petición y venganza el Señor no alargó el castigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;señor comisario&lt;/span&gt; , como quien despierta de un dulce sueño, los miró y miró al delincuente y a todos los que alrededor estaban, y muy pausadamente les dijo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Buenos hombres, vosotros nunca habíades de rogar por un hombre en quien Dios tan señaladamente se ha señalado; mas, pues Él nos manda que no volvamos mal por mal y perdonemos las injurias, con confianza podremos suplicarle que cumpla lo que nos manda, y Su Majestad perdone a éste que le ofendió poniendo en su santa fe obstáculo. Vamos todos a suplicalle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y así, bajó del púlpito y encomendó a que muy devotamente suplicasen a nuestro Señor tuviese por bien de perdonar a aquel pecador y volverle en su salud y sano juicio y lanzar de él el demonio, si Su Majestad había permitido que por su gran pecado en él entrase.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos se hincaron de rodillas y delante del altar, con los clérigos, comenzaban a cantar con voz baja una letanía; y viniendo él con la cruz y agua bendita, después de haber sobre él  cantado, el  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;señor mi amo&lt;/span&gt; , puestas las manos al cielo y los ojos que casi nada se le parecía, sino un poco de blanco, comienza una oración no menos larga que devota, con la cual hizo llorar a toda la gente, como suelen hacer en los sermones de Pasión, de predicador y auditorio devoto, suplicando a Nuestro Señor, pues no quería la muerte del  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;pecador&lt;/span&gt; , sino su vida y arrepentimiento, que aquél, encaminado por el demonio y persuadido de la muerte y pecado, le quisiese perdonar y dar vida y salud, para que se arrepintiese y confesase sus pecados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y esto hecho, mandó traer la bula y púsosela en la cabeza. Y luego el  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;pecador del alguacil&lt;/span&gt;  comenzó poco a poco a estar mejor y tornar en sí. Y desque fue bien vuelto en su acuerdo, echóse a los pies del  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;señor comisario&lt;/span&gt;  y, demandándole perdón, confesó haber dicho aquello por la boca y mandamiento del demonio; lo uno, por hacer a él daño y vengarse del enojo; lo otro, y más principal, porque el demonio recibía mucha pena del bien que allí se hiciera en tomar la bula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;señor mi amo&lt;/span&gt;  le perdonó, y fueron hechas las amistades entre ellos. Y a tomar la bula hubo tanta prisa, que casi ánima viviente en el lugar no quedó sin ella: marido y mujer, y hijos y hijas, mozos y mozas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Divulgóse la nueva de lo acaecido por los lugares comarcanos y, cuando a ellos llegábamos, no era menester sermón ni ir a la iglesia, que a la posada la venían a tomar, como si fueran peras que se dieran de balde. De manera que, en diez o doce lugares de aquellos alrededores donde fuimos, echó el  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;señor mi amo&lt;/span&gt;  otras tantas mil bulas sin predicar sermón.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando él hizo el ensayo, confieso mi pecado, que también fui de ello espantado, y creí que así era, como otros muchos; mas con ver después la risa y burla que  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;mi amo&lt;/span&gt;  y el  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt;  llevaban y hacían del negocio, conocí cómo había sido industriado por el industrioso y inventivo de mi amo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2Acaeciónos en otro lugar, el cual no quiero nombrar por su honra, lo siguiente: y fue que  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;mi amo&lt;/span&gt;  predicó dos o tres sermones, y dó a Dios la bula tomaban. Visto por el astuto de  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;mi amo&lt;/span&gt;  lo que pasaba, y que aunque decía se fiaban por un año no aprovechaba, y que estaban tan rebeldes en tomarla, y que su trabajo era perdido, hizo tocar las campanas para despedirse y, hecho su sermón y despedido desde el púlpito, ya que se quería abajar, llamó al  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;escribano&lt;/span&gt;  y a mí, que iba cargado con unas alforjas, y hízonos llegar al primer escalón, y tomó al  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt;  las que en las manos llevaba, y las que yo tenía en las alforjas púsolas junto a sus pies, y tornóse a poner en el púlpito con cara alegre, y arrojar desde allí de diez en diez y de veinte en veinte de sus bulas hacia todas partes diciendo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Hermanos míos, tomad, tomad de las gracias que Dios os envía hasta vuestras casas, y no os duela, pues es obra tan pía la redención de los cautivos cristianos que están en tierra de moros, porque no renieguen nuestra santa fe y vayan a las penas del infierno, siquiera ayudalles con vuestra limosna y con cinco Pater nostres y cinco Ave Marías, para que salgan de cautiverio. Y aun también aprovechan para los padres y hermanos y deudos que tenéis en el Purgatorio, como lo veréis en esta santa bula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como el pueblo las vio así arrojar, como cosa que la daba de balde y ser venida de la mano de Dios, tomaban a más tomar, aun para los niños de la cuna y para todos sus difuntos, contando desde los hijos hasta el menor criado que tenían, contándolos por los dedos. Vímonos en tanta prisa, que a mí aínas me acabaron de romper un pobre y viejo sayo que traía, de manera que certifico a  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Vuestra Merced&lt;/span&gt;  que en poco más de una hora no quedó bula en las alforjas y fue necesario ir a la posada por más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acabados de tomar todos, dijo  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;mi amo&lt;/span&gt;  desde el púlpito a su  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;escribano&lt;/span&gt;  y al del Concejo  que se levantasen, y para que se supiese quién eran los que habían de gozar de la santa indulgencia y perdones de la santa bula y para que él diese buena cuenta a quien le había enviado, se escribiesen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y así, luego todos de muy buena voluntad decían las que habían tomado, contando por orden los hijos y criados y difuntos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hecho su inventario, pidió a los  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alcaldes&lt;/span&gt;  que, por caridad, porque él tenía que hacer en otra parte, mandasen al  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;escribano&lt;/span&gt;  le diese autoridad del inventario y memoria de las que allí quedaban, que según decía el  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;escribano&lt;/span&gt;  eran más de dos mil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hecho esto, él se despidió con mucha paz y amor, y así nos partimos de este lugar. Y aun, antes que nos partiésemos, fue preguntando él por el teniente cura del lugar y por los regidores si la bula aprovechaba para las criaturas que estaban en el vientre de sus madres. A lo cual él respondió, según las letras que él había estudiado, que no, que lo fuesen a preguntar a los doctores más antiguos que él y que esto era lo que sentía en este negocio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y así nos partimos, yendo todos muy alegres del buen negocio. Decía  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;mi amo&lt;/span&gt;  al  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt;  y  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;escribano&lt;/span&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Qué os parece, cómo a estos villanos, que con sólo decir cristianos viejos somos, sin hacer obras de caridad, se piensan salvar, sin poner nada de su hacienda? Pues, por vida del  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;licenciado Pascasio Gómez&lt;/span&gt; , que a su costa se saquen más de diez cautivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y así nos fuimos hasta otro lugar de aquel, cabo de Toledo, hacia la Mancha que se dice, adonde topamos otros más obstinados en tomar bulas. Hechas  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;mi amo&lt;/span&gt;  y los demás que íbamos nuestras diligencias, en dos fiestas que allí estuvimos, no se habían echado treinta bulas. Visto por  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;mi amo&lt;/span&gt;  la gran perdición y la mucha costa que traía, y el ardideza que el sutil de  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;mi amo&lt;/span&gt;  tuvo para hacer despender sus bulas fue que este día dijo la misa mayor y, después de acabado el sermón y vuelto al altar, tomó una cruz que traía de poco más de un palmo, y en un brasero de lumbre que encima del altar había, el cual habían traído para calentarse las manos, porque hacía gran frío, púsole detrás del misal, sin que nadie mirase en ello. Y allí, sin decir nada, puso la cruz encima la lumbre y, ya que hubo acabado la misa y echada la bendición, tomóla con un pañizuelo bien envuelta la cruz en la mano derecha y en la otra la bula, y así se bajó hasta la postrera grada del altar, adonde hizo que besaba la cruz. E hizo señal que viniesen adorar la cruz. Y así vinieron los  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alcaldes&lt;/span&gt;  los primeros y los más ancianos del lugar, viniendo uno a uno, como se usa. Y el primero que llegó, que era un  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alcalde&lt;/span&gt;  viejo, aunque él le dio a besar la cruz bien delicadamente, se abrasó los rostros y se quitó presto afuera. Lo cual visto por  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;mi amo&lt;/span&gt; , le dijo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¡Paso, quedo,  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;señor alcalde&lt;/span&gt; ! ¡Milagro!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y así hicieron otros siete u ocho, y a todos les decía:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¡Paso, señores! ¡Milagro!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando él vio que los rostriquemados bastaban para testigos del milagro, no la quiso dar más a besar. Subióse al pie del altar y de allí decía cosas maravillosas, diciendo que por la poca caridad que había en ellos había Dios permitido aquel milagro, y que aquella cruz había de ser llevada a la santa iglesia mayor de su obispado, que por la poca caridad que en el pueblo había, la cruz ardía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fue tanta la prisa que hubo en el tomar de la bula, que no bastaban dos escribanos ni los clérigos ni sacristanes a escribir. Creo de cierto que se tomaron más de tres mil bulas, como tengo dicho a  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Vuestra Merced&lt;/span&gt; .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después, al partir, él fue con gran reverencia, como es razón, a tomar la santa cruz, diciendo que le había de hacer engastonar en oro, como era razón. Fue rogado mucho del Concejo y clérigos del lugar les dejase allí aquella santa cruz, por memoria del milagro allí acaecido. Él en ninguna manera lo quería hacer, y al fin, rogado de tantos, se la dejó; con que le dieron otra cruz vieja que tenían, antigua, de plata, que podrá pesar dos o tres libras, según decían.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y así nos partimos alegres con el buen trueque y con haber negociado bien. En todo no vio nadie lo susodicho, sino yo, porque me subía par del altar para ver si había quedado algo en las ampollas, para ponello en cobro, como otras veces yo lo tenía de costumbre, y como allí me vio, púsose el dedo en la boca, haciéndome señal que callase. Yo así lo hice, por que me cumplía, aunque, después que vi el milagro, no cabía en mí por echallo fuera, sino que el temor de  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;mi astuto amo&lt;/span&gt;  no me lo dejaba comunicar con nadie, ni nunca de mí salió, porque me tomó juramento que no descubriese el milagro y así lo hice hasta agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y, aunque muchacho, cayóme mucho en gracia, y dije entre mí: «¡Cuántas de éstas deben hacer estos burladores entre la inocente gente!».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, estuve con este mi  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;quinto amo&lt;/span&gt;  cerca de cuatro meses, en los cuales pasé también hartas fatigas, aunque me daba bien de comer, a costa de los curas y otros clérigos do iba a predicar.&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tratado cuarto</title>
   <link href="http://minilazarillo.github.io/tratado4.html"/>
   <updated>2016-03-14T00:00:00-04:00</updated>
   <id>http://minilazarillo.github.io/tratado4</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;cmo-lzaro-se-asent-con--span-classpersnameun-fraile-de-la-mercedspan--y-de-lo-que-le-acaeci-con-l&quot;&gt;Cómo Lázaro se asentó con  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;un fraile de la Merced&lt;/span&gt; , y de lo que le acaeció con él&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hube de buscar el cuarto, y éste fue  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;un fraile de la Merced&lt;/span&gt; , que las mujercillas que digo me encaminaron, al cual ellas le llamaban pariente. Gran enemigo del coro y de comer en el convento, perdido por andar fuera, amicísimo de negocios seglares y visitar, tanto que pienso que rompía él más zapatos que todo el convento. Éste me dio los primeros zapatos que rompí en mi vida; mas no me duraron ocho días, ni yo pude con su trote durar más. Y por esto, y por otras cosillas que no digo, salí de él.&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tratado tercero</title>
   <link href="http://minilazarillo.github.io/tratado3.html"/>
   <updated>2016-03-14T00:00:00-04:00</updated>
   <id>http://minilazarillo.github.io/tratado3</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;cmo--span-classpersnamelzarospan--se-asent-con-un-escudero-y-de-lo-que-le-acaeci-con-l&quot;&gt;Cómo  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro&lt;/span&gt;  se asentó con un escudero y de lo que le acaeció con él&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;De esta manera me fue forzado sacar fuerzas de flaqueza, y poco a poco, con ayuda de las buenas gentes, di conmigo en esta insigne ciudad de Toledo, adonde, con la merced de Dios, dende a quince días se me cerró la herida. Y, mientras estaba malo, siempre me daban alguna limosna; mas, después que estuve sano, todos me decían:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tú, bellaco y gallofero eres. Busca, busca un buen amo a quien sirvas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Y adónde se hallará ése —decía yo entre mí—, si Dios agora de nuevo, como crió el mundo, no le criase?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Andando así discurriendo de puerta en puerta, con harto poco remedio, porque ya la caridad se subió al cielo, topóme Dios con un escudero que iba por la calle, con razonable vestido, bien peinado, su paso y compás en orden. Miróme, y yo a él, y díjome:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchacho, ¿buscas amo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo le dije:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí, señor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues vente tras mí —me respondió—, que Dios te ha hecho merced en topar conmigo; alguna buena oración rezaste hoy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y seguíle, dando gracias a Dios por lo que le oí, y también que me parecía, según su hábito y continente, ser el que yo había menester.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Era de mañana cuando éste mi tercero amo topé, y llevóme tras sí gran parte de la ciudad. Pasábamos por las plazas do se vendía pan y otras provisiones. Yo pensaba, y aun deseaba, que allí me quería cargar de lo que se vendía, porque ésta era propia hora cuando se suele proveer de lo necesario, mas muy a tendido paso pasaba por estas cosas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ventura no lo ve aquí a su contento —decía yo—, y querrá que lo compremos en otro cabo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De esta manera anduvimos hasta que dio las once. Entonces se entró en la iglesia mayor, y yo tras él, y muy devotamente le vi oír misa y los otros oficios divinos, hasta que todo fue acabado y la gente ida. Entonces salimos de la iglesia. A buen paso tendido comenzamos a ir por una calle abajo. Yo iba el más alegre del mundo en ver que no nos habíamos ocupado en buscar de comer. Bien consideré que debía ser hombre, mi nuevo amo, que se proveía en junto, y que ya la comida estaría a punto y tal como yo la deseaba y aun la había menester.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este tiempo dio el reloj la una después de mediodía, y llegamos a una casa, ante la cual mi amo se paró, y yo con él, y, derribando el cabo de la capa sobre el lado izquierdo, sacó una llave de la manga y abrió su puerta y entramos en casa, la cual tenía la entrada oscura y lóbrega, de tal manera que parece que ponía temor a los que en ella entraban, aunque dentro de ella estaba un patio pequeño y razonables cámaras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desque fuimos entrados, quita de sobre sí su capa y, preguntando si tenía las manos limpias, la sacudimos y doblamos y, muy limpiamente soplando un poyo que allí estaba, la puso en él. Y hecho esto, sentóse cabo de ella, preguntándome muy por extenso de dónde era y cómo había venido a aquella ciudad. Y yo le di más larga cuenta que quisiera, porque me parecía más conveniente hora de mandar poner la mesa y escudillar la olla que de lo que me pedía. Con todo eso, yo le satisfice de mi persona lo mejor que mentir supe, diciendo mis bienes y callando lo demás, porque me parecía no ser para en cámara. Esto hecho, estuvo así un poco, y yo luego vi mala señal por ser ya casi las dos y no verle más aliento de comer que a un muerto. Después de esto, consideraba aquel tener cerrada la puerta con llave ni sentir arriba ni abajo pasos de viva persona por la casa. Todo lo que yo había visto eran paredes, sin ver en ella silleta, ni tajo, ni banco, ni mesa, ni aun tal arcaz como el de marras. Finalmente, ella parecía casa encantada. Estando así, díjome:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tú, mozo, ¿has comido?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No, señor —dije yo—, que aún no eran dadas las ocho cuando con  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Vuestra Merced&lt;/span&gt;  encontré.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues, aunque de mañana, yo había almorzado, y, cuando así como algo, hágote saber que hasta la noche me estoy así. Por eso, pásate como pudieres, que después cenaremos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Vuestra Merced&lt;/span&gt;  crea, cuando esto le oí, que estuve en poco de caer de mi estado, no tanto de hambre como por conocer de todo en todo la fortuna serme adversa. Allí se me representaron de nuevo mis fatigas y torné a llorar mis trabajos; allí se me vino a la memoria la consideración que hacía cuando me pensaba ir del clérigo, diciendo que, aunque aquel era desventurado y mísero, por ventura toparía con otro peor. Finalmente, allí lloré mi trabajosa vida pasada y mi cercana muerte venidera. Y con todo disimulando lo mejor que pude, le dije:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Señor, mozo soy que no me fatigo mucho por comer, bendito Dios. De eso me podré yo alabar entre todos mis iguales por de mejor garganta, y así fui yo loado de ella hasta hoy día de los amos que yo he tenido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Virtud es ésa —dijo él—, y por eso te querré yo más, porque el hartar es de los puercos y el comer regladamente es de los hombres de bien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Bien te he entendido! —dije yo entre mí—. ¡Maldita tanta medicina y bondad como aquestos mis amos que yo hallo hallan en la hambre!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Púseme a un cabo del portal y saqué unos pedazos de pan del seno, que me habían quedado de los de por Dios. Él, que vio esto, díjome:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ven acá, mozo. ¿Qué comes?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo lleguéme a él y mostréle el pan. Tomóme él un pedazo, de tres que eran, el mejor y más grande, y díjome:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por mi vida, que parece éste buen pan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Y cómo agora —dije yo—, señor, es bueno!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí, a fe —dijo él—. ¿Adónde lo hubiste? ¿Si es amasado de manos limpias?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No sé yo eso —le dije—; mas a mí no me pone asco el sabor de ello.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así plega a Dios —dijo el pobre de mi amo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y, llevándolo a la boca, comenzó a dar en él tan fieros bocados como yo en lo otro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Sabrosísimo pan está —dijo—, por Dios!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y como le sentí de qué pie cojeaba, dime prisa, porque le vi en disposición, si acababa antes que yo, se comediría a ayudarme a lo que me quedase. Y con esto acabamos casi a una. Y mi amo comenzó a sacudir con las manos unas pocas de migajas, y bien menudas, que en los pechos se le habían quedado. Y entró en una camareta que allí estaba, y sacó un jarro desbocado y no muy nuevo, y, desque hubo bebido, convidóme con él. Yo, por hacer del continente, dije:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Señor, no bebo vino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agua es —me respondió—. Bien puedes beber.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entonces tomé el jarro y bebí, no mucho, porque de sed no era mi congoja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así estuvimos hasta la noche, hablando en cosas que me preguntaba, a las cuales yo le respondí lo mejor que supe. En este tiempo metióme en la cámara donde estaba el jarro de que bebimos, y díjome:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mozo, párate allí, y verás cómo hacemos esta cama, para que la sepas hacer de aquí adelante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Púseme de un cabo y él de otro, e hicimos la negra cama, en la cual no había mucho que hacer, porque ella tenía sobre unos bancos un cañizo, sobre el cual estaba tendida la ropa, que, por no estar muy continuada a lavarse, no parecía colchón, aunque servía de él, con harta menos lana que era menester. Aquél tendimos, haciendo cuenta de ablandalle, lo cual era imposible, porque de lo duro mal se puede hacer blando. El diablo del enjalma maldita la cosa tenía dentro de sí, que, puesto sobre el cañizo, todas las cañas se señalaban y parecían a lo proprio entrecuesto de flaquísimo puerco. Y sobre aquel hambriento colchón, un alfamar del mismo jaez, del cual el color yo no pude alcanzar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hecha la cama, y la noche venida, díjome:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro&lt;/span&gt; , ya es tarde, y de aquí a la plaza hay gran trecho. También en esta ciudad andan muchos ladrones, que, siendo de noche, capean. Pasemos como podamos, y mañana, venido el día, Dios hará merced; porque yo, por estar solo, no estoy proveído, antes he comido estos días por allá fuera. Mas agora hacerlo hemos de otra manera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Señor, de mí —dije yo— ninguna pena tenga  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Vuestra Merced&lt;/span&gt; , que bien sé pasar una noche y aún más, si es menester, sin comer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vivirás más y más sano —me respondió—, porque, como decíamos hoy, no hay tal cosa en el mundo para vivir mucho que comer poco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si por esa vía es —dije entre mí—, nunca yo moriré, que siempre he guardado esa regla por fuerza, y aún espero, en mi desdicha, tenella toda mi vida&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y acostóse en la cama, poniendo por cabecera las calzas y el jubón, y mandóme echar a sus pies, lo cual yo hice; mas, maldito el sueño que yo dormí, porque las cañas y mis salidos huesos en toda la noche dejaron de rifar y encenderse; que con mis trabajos, males y hambre, pienso que en mi cuerpo no había libra de carne, y también, como aquel día no había comido casi nada, rabiaba de hambre, la cual con el sueño no tenía amistad. Maldíjeme mil veces (Dios me lo perdone), y a mi ruin fortuna, allí lo más de la noche, y lo peor, no osándome revolver por no despertalle, pedí a Dios muchas veces la muerte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La mañana venida, levantámonos, y comienza a limpiar y sacudir sus calzas y jubón y sayo y capa. ¡Y yo que le servía de pelillo! Y vísteseme muy a su placer de espacio. Echéle aguamanos, peinóse y púsose su espada en el talabarte, y, al tiempo que la ponía, díjome:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Oh, si supieses, mozo, qué pieza es ésta! No hay marco de oro en el mundo por que yo la diese; mas así, ninguna de cuantas Antonio hizo no acertó a ponelle los aceros tan prestos como ésta los tiene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y sacóla de la vaina y tentóla con los dedos, diciendo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿La ves aquí? Yo me obligo con ella cercenar un copo de lana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y yo dije entre mí: Y yo con mis dientes, aunque no son de acero, un pan de cuatro libras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tornóla a meter y ciñósela, y un sartal de cuentas gruesas del talabarte. Y con un paso sosegado y el cuerpo derecho, haciendo con él y con la cabeza muy gentiles meneos, echando el cabo de la capa sobre el hombro y a veces so el brazo, y poniendo la mano derecha en el costado, salió por la puerta, diciendo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro&lt;/span&gt; , mira por la casa en tanto que voy a oír misa, y haz la cama y ve por la vasija de agua al río, que aquí bajo está, y cierra la puerta con llave, no nos hurten algo, y ponla aquí al quicio porque, si yo viniere en tanto, pueda entrar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y súbese por la calle arriba con tan gentil semblante y continente, que quien no le conociera pensara ser muy cercano pariente al conde de Arcos, o, al menos, camarero que le daba de vestir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Bendito seáis Vos, Señor —quedé yo diciendo— que dais la enfermedad y ponéis el remedio! ¿Quién encontrará a aquel mi señor que no piense, según el contento de sí lleva, haber anoche bien cenado y dormido en buena cama, y, aunque agora es de mañana, no le cuenten por muy bien almorzado? ¡Grandes secretos son, Señor, los que vos hacéis y las gentes ignoran! ¿A quién no engañará aquella buena disposición y razonable capa y sayo? ¿Y quién pensará que aquel gentil hombre se pasó ayer todo el día sin comer con aquel mendrugo de pan que su criado  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro&lt;/span&gt;  trajo un día y una noche en el arca de su seno, do no se le podía pegar mucha limpieza, y hoy, lavándose las manos y cara, a falta de paño de manos, se hacía servir de la halda del sayo? Nadie por cierto lo sospechará. ¡Oh Señor, y cuántos de aquéstos debéis Vos tener por el mundo derramados, que padecen por la negra que llaman honra, lo que por Vos no sufrirán!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así estaba yo a la puerta, mirando y considerando estas cosas y otras muchas, hasta que el señor mi amo traspuso la larga y angosta calle. Y, como lo vi trasponer, tornéme a entrar en casa y en un credo la anduve toda, alto y bajo, sin hacer represa, ni hallar en qué. Hago la negra dura cama y tomo el jarro y doy conmigo en el río, donde en una huerta vi a mi amo en gran recuesta con dos rebozadas mujeres, al parecer de las que en aquel lugar no hacen falta, antes muchas tienen por estilo de irse a las mañanicas del verano a refrescar y almorzar sin llevar qué, por aquellas frescas riberas, con confianza que no ha de faltar quién se lo dé, según las tienen puestas en esta costumbre aquellos hidalgos del lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y como digo, él estaba entre ellas hecho un  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Macías&lt;/span&gt; , diciéndoles más dulzuras que Ovidio escribió. Pero, como sintieron de él que estaba bien enternecido, no se les hizo de vergüenza pedirle de almorzar con el acostumbrado pago.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Él, sintiéndose tan frío de bolsa cuanto caliente del estómago, tomóle tal calofrío que le robó la color del gesto, y comenzó a turbarse en la plática y a poner excusas no válidas. Ellas, que debían ser bien instituidas, como le sintieron la enfermedad, dejáronle para el que era.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo, que estaba comiendo ciertos tronchos de berzas, con los cuales me desayuné, con mucha diligencia, como mozo nuevo, sin ser visto de mi amo, torné a casa. De la cual pensé barrer alguna parte, que era bien menester; mas no hallé con qué. Púseme a pensar qué haría, y parecióme esperar a mi amo hasta que el día demediase, y si viniese y por ventura trajese algo que comiésemos; mas en vano fue mi experiencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desque vi ser las dos y no venía y la hambre me aquejaba, cierro mi puerta y pongo la llave do mandó, y tórnome a mi menester. Con baja y enferma voz y inclinadas mis manos en los senos, puesto Dios ante mis ojos y la lengua en su nombre, comienzo a pedir pan por las puertas y casas más grandes que me parecía. Mas como yo este oficio le hubiese mamado en la leche (quiero decir que con el gran maestro, el ciego, lo aprendí), tan suficiente discípulo salí, que, aunque en este pueblo no había caridad, ni el año fuese muy abundante, tan buena maña me di, que, antes que el reloj diese las cuatro, ya yo tenía otras tantas libras de pan ensiladas en el cuerpo, y más de otras dos en las mangas y senos. Volvíme a la posada y, al pasar por la tripería, pedí a una de aquellas mujeres, y diome un pedazo de uña de vaca con otras pocas de tripas cocidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando llegué a casa, ya el bueno de mi amo estaba en ella, doblada su capa y puesta en el poyo, y él paseándose por el patio. Como entré, vínose para mí. Pensé que me quería reñir por la tardanza; mas mejor lo hizo Dios. Preguntóme dó venía. Yo le dije:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Señor, hasta que dio las dos estuve aquí, y de que vi que  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Vuestra Merced&lt;/span&gt;  no venía, fuime por esa ciudad a encomendarme a las buenas gentes, y hanme dado esto que veis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mostréle el pan y las tripas, que en un cabo de la halda traía, a lo cual él mostró buen semblante, y dijo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues, esperado te he a comer, y, de que vi que no viniste, comí. Mas tú haces como hombre de bien en eso, que más vale pedillo por Dios que no hurtallo. Y así Él me ayude, como ello me parece bien, y solamente te encomiendo no sepan que vives conmigo por lo que toca a mi honra; aunque bien creo que será secreto, según lo poco que en este pueblo soy conocido. ¡Nunca a él yo hubiera de venir!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De eso pierda, señor, cuidado —le dije yo—, que maldito aquel que ninguno tiene de pedirme esa cuenta ni yo de dalla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, pues, come, pecador, que, si a Dios place, presto nos veremos sin necesidad; aunque te digo que, después que en esta casa entré, nunca bien me ha ido. Debe ser de mal suelo, que hay casas desdichadas y de mal pie, que a los que viven en ellas pegan la desdicha. Ésta debe de ser, sin duda, de ellas; mas yo te prometo, acabado el mes, no quede en ella, aunque me la den por mía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sentéme al cabo del poyo y, porque no me tuviese por glotón, callé la merienda. Y comienzo a cenar y morder en mis tripas y pan, y, disimuladamente, miraba al desventurado señor mío, que no partía sus ojos de mis faldas, que aquella sazón servían de plato. Tanta lástima haya Dios de mí, como yo había de él, porque sentí lo que sentía, y muchas veces había por ello pasado y pasaba cada día. Pensaba si sería bien comedirme a convidalle; mas, por haberme dicho que había comido, temíame no aceptaría el convite. Finalmente yo deseaba que el pecador ayudase a su trabajo del mío, y se desayunase como el día antes hizo, pues había mejor aparejo, por ser mejor la vianda y menos mi hambre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quiso Dios cumplir mi deseo, y aun pienso que el suyo; porque como comencé a comer y él se andaba paseando, llegóse a mí y díjome:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dígote,  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro&lt;/span&gt; , que tienes en comer la mejor gracia que en mi vida vi a hombre, y que nadie te lo verá hacer que no le pongas gana, aunque no la tenga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La muy buena que tú tienes —dije yo entre mí— te hace parecer la mía hermosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con todo, parecióme ayudarle, pues se ayudaba y me abría camino para ello, y díjele:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Señor, el buen aparejo hace buen artífice. Este pan está sabrosísimo, y esta uña de vaca tan bien cocida y sazonada que no habrá a quien no convide con su sabor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Uña de vaca es?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí, señor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dígote que es el mejor bocado del mundo, y que no hay faisán que así me sepa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues pruebe, señor, y verá qué tal está.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Póngole en las uñas la otra, y tres o cuatro raciones de pan de lo más blanco. Y asentóseme al lado y comienza a comer como aquél que lo había gana, royendo cada huesecillo de aquéllos mejor que un galgo suyo lo hiciera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con almodrote —decía— es éste singular manjar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Con mejor salsa lo comes tú! —respondí yo paso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por Dios, que me ha sabido como si hoy no hubiera comido bocado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Así me vengan los buenos años como es ello! —dije yo entre mí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pidióme el jarro del agua y díselo como lo había traído. Es señal que, pues no le faltaba el agua, que no le había a mi amo sobrado la comida. Bebimos, y muy contentos nos fuimos a dormir, como la noche pasada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y por evitar prolijidad, de esta manera estuvimos ocho o diez días, yéndose el pecador en la mañana con aquel contento y paso contado a papar aire por las calles, teniendo en el pobre  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro&lt;/span&gt;  una cabeza de lobo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contemplaba yo muchas veces mi desastre, que, escapando de los amos ruines que había tenido y buscando mejoría, viniese a topar con quien no sólo no me mantuviese, mas a quien yo había de mantener. Con todo, le quería bien, con ver que no tenía ni podía más, y antes le había lástima que enemistad. Y muchas veces, por llevar a la posada con que él lo pasase, yo lo pasaba mal. Porque una mañana, levantándose el triste en camisa, subió a lo alto de la casa a hacer sus menesteres y, en tanto yo, por salir de sospecha, desenvolvíle el jubón y las calzas, que a la cabecera dejó, y hallé una bolsilla de terciopelo raso, hecha cien dobleces y sin maldita la blanca ni señal que la hubiese tenido mucho tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Éste —decía yo— es pobre, y nadie da lo que no tiene; mas el avariento ciego y el malaventurado mezquino clérigo, que, con dárselo Dios a ambos, al uno de mano besada y al otro de lengua suelta, me mataban de hambre, aquéllos es justo desamar y aquéste es de haber mancilla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dios es testigo que hoy día, cuando topo con alguno de su hábito con aquel paso y pompa, le he lástima con pensar si padece lo que aquél le vi sufrir; al cual, con toda su pobreza, holgaría de servir más que a los otros, por lo que he dicho. Sólo tenía de él un poco de descontento: que quisiera yo que no tuviera tanta presunción; mas que abajara un poco su fantasía con lo mucho que subía su necesidad. Mas, según me parece, es regla ya entre ellos usada y guardada: aunque no haya cornado de trueco ha de andar el birrete en su lugar. El Señor lo remedie, que ya con este mal han de morir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues, estando yo en tal estado, pasando la vida que digo, quiso mi mala fortuna, que de perseguirme no era satisfecha, que en aquella trabajada y vergonzosa vivienda no durase. Y fue, como el año en esta tierra fuese estéril de pan, acordaron el Ayuntamiento que todos los pobres extranjeros se fuesen de la ciudad, con pregón que el que de allí adelante topasen fuese punido con azotes. Y así, ejecutando la ley, desde a cuatro días que el pregón se dio, vi llevar una procesión de pobres azotando por las Cuatro Calles. Lo cual me puso tan gran espanto que nunca osé desmandarme a demandar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquí viera, quien vello pudiera, la abstinencia de mi casa y la tristeza y silencio de los moradores, tanto que nos acaeció estar dos o tres días sin comer bocado ni hablar palabra. A mí diéronme la vida unas mujercillas hilanderas de algodón, que hacían bonetes y vivían par de nosotros, con las cuales yo tuve vecindad y conocimiento. Que, de la lacería que les traían, me daban alguna cosilla, con la cual muy pasado me pasaba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y no tenía tanta lástima de mí como del lastimado de mi amo, que en ocho días maldito el bocado que comió. A lo menos en casa bien los estuvimos sin comer. No sé yo cómo o dónde andaba y qué comía. ¡Y velle venir a mediodía la calle abajo con estirado cuerpo, más largo que galgo de buena casta! Y por lo que toca a su negra que dicen honra, tomaba una paja, de las que aun asaz no había en casa, y salía a la puerta escarbando los que nada entre sí tenían, quejándose todavía de aquel mal solar, diciendo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malo está de ver, que la desdicha de esta vivienda lo hace. Como ves, es lóbrega, triste, oscura. Mientras aquí estuviéremos, hemos de padecer. Ya deseo se acabe este mes por salir de ella.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues estando en esta afligida y hambrienta persecución, un día, no sé por cuál dicha o ventura, en el pobre poder de mi amo entró un real, con el cual él vino a casa tan ufano como si tuviera el tesoro de Venecia, y con gesto muy alegre y risueño me lo dio, diciendo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toma,  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro&lt;/span&gt; , que Dios ya va abriendo su mano. Ve a la plaza y merca pan y vino y carne: ¡quebremos el ojo al diablo! Y más te hago saber, porque te huelgues: que he alquilado otra casa y en ésta desastrada no hemos de estar más de en cumpliendo el mes. ¡Maldita sea ella y el que en ella puso la primera teja, que con mal en ella entré! Por nuestro Señor, cuanto ha que en ella vivo, gota de vino ni bocado de carne no he comido, ni he habido descanso ninguno; mas ¡tal vista tiene y tal oscuridad y tristeza! Ve y ven presto y comamos hoy como condes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tomo mi real y jarro y, a los pies dándoles prisa, comienzo a subir mi calle encaminando mis pasos para la plaza, muy contento y alegre. Mas, ¿qué me aprovecha, si está constituido en mi triste fortuna que ningún gozo me venga sin zozobra? Y así fue éste, porque, yendo la calle arriba, echando mi cuenta en lo que le emplearía que fuese mejor y más provechosamente gastado, dando infinitas gracias a Dios que a mi amo había hecho con dinero, a deshora me vino al encuentro un muerto, que por la calle abajo muchos clérigos y gente que en unas andas traían. Arriméme a la pared por darles lugar, y, desque el cuerpo pasó, venía luego a par del lecho una que debía ser su mujer del difunto, cargada de luto, y con ella otras muchas mujeres; la cual iba llorando a grandes voces y diciendo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marido y señor mío, ¿adónde os me llevan? ¡A la casa triste y desdichada, a la casa lóbrega y oscura, a la casa donde nunca comen ni beben!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo, que aquello oí, juntóseme el cielo con la tierra, y dije:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Oh desdichado de mí, para mi casa llevan este muerto!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dejo el camino que llevaba, y hendí por medio de la gente, y vuelvo por la calle abajo a todo el más correr que pude para mi casa. Y entrando en ella, cierro a grande priesa, invocando el auxilio y favor de mi amo, abrazándome de él, que me venga a ayudar y a defender la entrada. El cual, algo alterado, pensando que fuese otra cosa, me dijo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué es eso, mozo? ¿Qué voces das? ¿Qué has? ¿Por qué cierras la puerta con tal furia?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Oh señor —dije yo—, acuda aquí, que nos traen acá un muerto!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Cómo así? —respondió él.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquí arriba lo encontré y venía diciendo su mujer: Marido y señor mío, ¿adónde os llevan? ¡A la casa lóbrega y oscura, a la casa triste y desdichada, a la casa donde nunca comen ni beben! Acá, señor, nos le traen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y ciertamente, cuando mi amo esto oyó, aunque no tenía por qué estar muy risueño, rió tanto que muy gran rato estuvo sin poder hablar. En este tiempo tenía ya yo echada el aldaba a la puerta y puesto el hombro en ella por más defensa. Pasó la gente con su muerto, y yo todavía me recelaba que nos le habían de meter en casa. Y, desque fue ya más harto de reír que de comer, el bueno de mi amo, díjome:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verdad es,  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro&lt;/span&gt; , según la viuda lo va diciendo, tú tuviste razón de pensar lo que pensaste; mas, pues Dios lo ha hecho mejor y pasan adelante, abre, abre y ve por de comer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dejálos, señor, acaben de pasar la calle —dije yo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al fin vino mi amo a la puerta de la calle, y ábrela esforzándome, que bien era menester, según el miedo y alteración, y me torno a encaminar. Mas, aunque comimos bien aquel día, maldito el gusto yo tomaba en ello. Ni en aquellos tres días torné en mi color. Y mi amo, muy risueño todas las veces que se le acordaba aquella mi consideración.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De esta manera estuve con mi tercero y pobre amo, que fue este escudero, algunos días, y en todos deseando saber la intención de su venida y estada en esta tierra; porque, desde el primer día que con él asenté, le conocí ser extranjero, por el poco conocimiento y trato que con los naturales de ella tenía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al fin se cumplió mi deseo y supe lo que deseaba; porque, un día que habíamos comido razonablemente y estaba algo contento, contóme su hacienda y díjome ser de Castilla la Vieja, y que había dejado su tierra no más de por no quitar el bonete a un caballero, su vecino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Señor —dije yo—, si él era lo que decía y tenía más que vos, ¿no errábades en no quitárselo primero, pues decís que él también os lo quitaba?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí es y sí tiene, y también me lo quitaba él a mí; mas, de cuantas veces yo se le quitaba primero, no fuera malo comedirse él alguna y ganarme por la mano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paréceme, señor —le dije yo—, que en eso no mirara, mayormente con mis mayores que yo y que tienen más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eres muchacho —me respondió— y no sientes las cosas de honra, en que el día de hoy está todo el caudal de los hombres de bien. Pues te hago saber que yo soy, como ves, un escudero; mas ¡vótote a Dios!, si al Conde topo en la calle y no me quita muy bien quitado del todo el bonete, que otra vez que venga, me sepa yo entrar en una casa, fingiendo yo en ella algún negocio, o atravesar otra calle, si la hay, antes que llegue a mí, por no quitárselo. Que un hidalgo no debe a otro que a Dios y al rey nada, ni es justo, siendo hombre de bien, se descuide un punto de tener en mucho su persona. Acuérdome que un día deshonré en mi tierra a un oficial y quise poner en él las manos, porque cada vez que le topaba, me decía: Mantenga Dios a  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Vuestra Merced&lt;/span&gt; . Vos, don villano ruin —le dije yo—, ¿por qué no sois bien criado? ¿Manténgaos Dios, me habéis de decir, como si fuese quienquiera? De allí adelante, de aquí acullá, me quitaba el bonete y hablaba como debía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Y no es buena manera de saludar un hombre a otro —dije yo— decirle que le mantenga Dios?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Mira, mucho de enhoramala! —dijo él—. A los hombres de poca arte dicen eso; mas a los más altos, como yo, no les han de hablar menos de: Beso las manos de  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Vuestra Merced&lt;/span&gt; , o por lo menos: Bésoos, señor, las manos, si el que me habla es caballero. Y así, de aquél de mi tierra que me atestaba de mantenimiento, nunca más le quise sufrir, ni sufriría ni sufriré a hombre del mundo, del rey abajo, que: Manténgaos Dios, me diga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pecador de mí —dije yo—, por eso tiene tan poco cuidado de mantenerte, pues no sufres que nadie se lo ruegue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mayormente —dijo— que no soy tan pobre que no tengo en mi tierra un solar de casas, que, a estar ellas en pie y bien labradas, dieciséis leguas de donde nací, en aquella Costanilla de Valladolid, valdrían más de doscientas veces mil maravedís, según se podrían hacer grandes y buenas. Y tengo un palomar que, a no estar derribado como está, daría cada año más de doscientos palominos. Y otras cosas que me callo, que dejé por lo que tocaba a mi honra; y vine a esta ciudad pensando que hallaría un buen asiento; mas no me ha sucedido como pensé. Canónigos y señores de la iglesia muchos hallo; mas es gente tan limitada que no los sacarán de su paso todo el mundo. Caballeros de media talla también me ruegan; mas servir a éstos es gran trabajo, porque de hombre os habéis de convertir en malilla, y, si no, andad con Dios os dicen. Y las más veces son los pagamentos a largos plazos, y las más y las más ciertas, comido por servido. Ya, cuando quieren reformar consciencia y satisfaceros vuestros sudores, sois librado en la recámara, en un sudado jubón o raída capa o sayo. Ya, cuando asienta un hombre con un señor de título, todavía pasa su lacería. Pues por ventura ¿no hay en mí habilidad para servir y contentar a éstos? Por Dios, si con él topase, muy gran su privado pienso que fuese, y que mil servicios le hiciese, porque yo sabría mentille tan bien como otro y agradalle a las mil maravillas. Reílle ya mucho sus donaires y costumbres, aunque no fuesen las mejores del mundo; nunca decille cosa con que le pesase, aunque mucho le cumpliese; ser muy diligente en su persona, en dicho y hecho; no me matar por no hacer bien las cosas que él no había de ver, y ponerme a reñir, donde él lo oyese, con la gente de servicio, porque pareciese tener gran cuidado de lo que a él tocaba. Si riñese con algún su criado, dar unos puntillos agudos para encenderle la ira y que pareciesen en favor del culpado; decirle bien de lo que bien le estuviese y, por el contrario, ser malicioso, mofador, malsinar a los de casa, y a los de fuera pesquisar y procurar de saber vidas ajenas para contárselas, y otras muchas galas de esta calidad que hoy día se usan en palacio y a los señores de él parecen bien; y no quieren ver en sus casas hombres virtuosos, antes los aborrecen y tienen en poco y llaman necios y que no son personas de negocios, ni con quien el señor se puede descuidar. Y con éstos los astutos usan, como digo, el día de hoy, de lo que yo usaría; mas no quiere mi ventura que le halle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De esta manera lamentaba tan bien su adversa fortuna mi amo, dándome relación de su persona valerosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues, estando en esto, entró por la puerta un hombre y una vieja. El hombre le pide el alquiler de la casa y la vieja el de la cama. Hacen cuenta, y de dos en dos meses le alcanzaron lo que él en un año no alcanzara. Pienso que fueron doce o trece reales. Y él les dio muy buena respuesta: que saldría a la plaza a trocar una pieza de a dos y que a la tarde volviesen; mas su salida fue sin vuelta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por manera que a la tarde ellos volvieron; mas fue tarde. Yo les dije que aún no era venido. Venida la noche y él no, yo hube miedo de quedar en casa solo, y fuime a las vecinas y contéles el caso y allí dormí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Venida la mañana, los acreedores vuelven y preguntan por el vecino; mas a esta otra puerta. Las mujeres le responden:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veis aquí su mozo y la llave de la puerta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ellos me preguntaron por él, y díjele que no sabía adónde estaba, y que tampoco había vuelto a casa desque salió a trocar la pieza, y que pensaba que de mí y de ellos se había ido con el trueco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De que esto me oyeron, van por un  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt;  y un escribano. Y helos do vuelven luego con ellos, y toman la llave, y llámanme, y llaman testigos, y abren la puerta y entran a embargar la hacienda de mi amo hasta ser pagados de su deuda. Anduvieron toda la casa y halláronla desembarazada, como he contado, y dícenme:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué es de la hacienda de tu amo, sus arcas y paños de pared y alhajas de casa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No sé yo eso —le respondí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin duda —dicen ellos— esta noche lo deben de haber alzado y llevado a alguna parte. Señor  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt; , prended a este mozo, que él sabe dónde está.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esto vino el  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt;  y echóme mano por el collar del jubón, diciendo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchacho, tú eres preso, si no descubres los bienes de este tu amo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo, como en otra tal no me hubiese visto (porque asido del collar sí había sido muchas e infinitas veces, mas era mansamente de él trabado, para que mostrase el camino al que no veía), yo hube mucho miedo y, llorando, prometíle de decir lo que me preguntaban.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien está —dicen ellos—. Pues di todo lo que sabes y no hayas temor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sentóse el escribano en un poyo para escribir el inventario, preguntándome qué tenía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Señores —dije yo—, lo que este mi amo tiene, según él me dijo, es un muy buen solar de casas y un palomar derribado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien está —dicen ellos—; por poco que eso valga, hay para nos entregar de la deuda. ¿Y a qué parte de la ciudad tiene eso? —me preguntaron.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En su tierra —les respondí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por Dios, que está bueno el negocio —dijeron ellos—. ¿Y adónde es su tierra?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De Castilla la Vieja me dijo él que era —le dije.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Riéronse mucho el  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt;  y el escribano, diciendo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bastante relación es ésta para cobrar vuestra deuda, aunque mejor fuese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las vecinas, que estaban presentes, dijeron:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Señores, éste es un niño inocente y ha pocos días que está con ese escudero y no sabe de él más que vuestras mercedes; sino cuanto el pecadorcico se llega aquí a nuestra casa, y le damos de comer lo que podemos por amor de Dios, y a las noches se iba a dormir con él.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vista mi inocencia, dejáronme, dándome por libre. Y el  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;alguacil&lt;/span&gt;  y el escribano piden al hombre y a la mujer sus derechos. Sobre lo cual tuvieron gran contienda y ruido, porque ellos alegaron no ser obligados a pagar, pues no había de qué ni se hacía el embargo. Los otros decían que habían dejado de ir a otro negocio, que les importaba más, por venir a aquél.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, después de dadas muchas voces, al cabo carga un porquerón con el viejo alfamar de la vieja, aunque no iba muy cargado, allá van todos cinco dando voces. No sé en qué paró. Creo yo que el pecador alfamar pagara por todos. Y bien se empleaba, pues el tiempo que había de reposar y descansar de los trabajos pasados, se andaba alquilando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así, como he contado, me dejó mi pobre tercero amo, do acabé de conocer mi ruin dicha, pues, señalándose todo lo que podía contra mí, hacía mis negocios tan al revés, que los amos, que suelen ser dejados de los mozos, en mí no fuese así, mas que mi amo me dejase y huyese de mí.&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tratado segundo</title>
   <link href="http://minilazarillo.github.io/tratado2.html"/>
   <updated>2016-03-14T00:00:00-04:00</updated>
   <id>http://minilazarillo.github.io/tratado2</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;cmo--span-classpersnamelzarospan--se-asent-con--span-classpersnameun-clrigospan--y-de-las-cosas-que-con-l-pas&quot;&gt;Cómo  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro&lt;/span&gt;  se asentó con  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;un clérigo&lt;/span&gt; , y de las cosas que con él pasó&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Otro día, no pareciéndome estar allí seguro, fuime a un lugar que llaman Maqueda, adonde me toparon mis pecados con  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;un clérigo&lt;/span&gt; , que, llegando a pedir limosna, me preguntó si sabía ayudar a misa. Yo dije que sí, como era verdad; que, aunque maltratado, mil cosas buenas me mostró el pecador del  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;ciego&lt;/span&gt; , y una de ellas fue ésta. Finalmente,  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;el clérigo&lt;/span&gt;  me recibió por suyo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escapé del trueno y di en el relámpago, porque era  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;el ciego&lt;/span&gt;  para con éste un  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Alejandro Magno&lt;/span&gt; , con ser la misma avaricia, como he contado. No digo más, sino que toda la lacería del mundo estaba encerrada en éste: no sé si de su cosecha era o lo había anejado con el hábito de clerecía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Él tenía un arcaz viejo y cerrado con su llave, la cual traía atada con un agujeta del paletoque. Y en viniendo el bodigo de la iglesia, por su mano era luego allí lanzado y tornada a cerrar el arca. Y en toda la casa no había ninguna cosa de comer, como suele estar en otras algún tocino colgado al humero, algún queso puesto en alguna tabla o en el armario, algún canastillo con algunos pedazos de pan que de la mesa sobran; que me parece a mí que, aunque de ello no me aprovechara, con la vista de ello me consolara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solamente había una horca de cebollas, y tras la llave, en una cámara en lo alto de la casa. De éstas tenía yo de ración una para cada cuatro días, y, cuando le pedía la llave para ir por ella, si alguno estaba presente, echaba mano al falsopeto y con gran continencia la desataba y me la daba diciendo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Toma y vuélvela luego, y no hagáis sino golosinar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como si debajo de ella estuvieran todas las conservas de Valencia, con no haber en la dicha cámara, como dije, maldita la otra cosa que las cebollas colgadas de un clavo. Las cuales él tenía tan bien por cuenta, que, si por malos de mis pecados me desmandara a más de mi tasa, me costara caro. Finalmente, yo me finaba de hambre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues ya que conmigo tenía poca caridad, consigo usaba más. Cinco blancas de carne era su ordinario para comer y cenar. Verdad es que partía conmigo del caldo, que de la carne ¡tan blanco el ojo!, sino un poco de pan, y ¡pluguiera a Dios que me demediara!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los sábados cómense en esta tierra cabezas de carnero, y enviábame por una, que costaba tres maravedís. Aquélla le cocía, y comía los ojos y la lengua y el cogote y sesos y la carne que en las quijadas tenía, y dábame todos los huesos roídos, y dábamelos en el plato, diciendo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Toma, come, triunfa, que para ti es el mundo. Mejor vida tienes que  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;el Papa&lt;/span&gt; .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«¡Tal te la dé Dios!» —decía yo paso entre mí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cabo de tres semanas que estuve con él vine a tanta flaqueza, que no me podía tener en las piernas de pura hambre. Vime claramente ir a la sepultura, si Dios y mi saber no me remediaran. Para usar de mis mañas no tenía aparejo, por no tener en qué dalle salto. Y, aunque algo hubiera, no podía cegalle, como hacía al que Dios perdone (si de aquella calabazada feneció), que todavía, aunque astuto, con faltalle aquel preciado sentido, no me sentía; mas estotro, ninguno hay que tan aguda vista tuviese como él tenía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando al ofertorio estábamos, ninguna blanca en la concha caía, que no era de él registrada: el un ojo tenía en la gente y el otro en mis manos. Bailábanle los ojos en el casco como si fueran de azogue. Cuantas blancas ofrecían tenía por cuenta, y, acabado el ofrecer, luego me quitaba la concha y la ponía sobre el altar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No era yo señor de asirle una blanca todo el tiempo que con él viví, o, por mejor decir, morí. De la taberna nunca le traje una blanca de vino; mas aquel poco que de la ofrenda había metido en su arcaz compasaba de tal forma que le duraba toda la semana&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y por ocultar su gran mezquindad, decíame:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Mira, mozo, los sacerdotes han de ser muy templados en su comer y beber, y por esto yo no me desmando como otros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas el lacerado mentía falsamente, porque en cofradías y mortuorios que rezamos, a costa ajena comía como lobo y bebía más que un saludador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y porque dije de mortuorios, Dios me perdone, que jamás fui enemigo de la naturaleza humana sino entonces. Y esto era porque comíamos bien y me hartaban. Deseaba y aun rogaba a Dios que cada día matase el suyo. Y cuando dábamos sacramento a los enfermos, especialmente la extremaunción, como manda  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;el clérigo&lt;/span&gt;  rezar a los que están allí, yo cierto no era el postrero de la oración, y con todo mi corazón y buena voluntad rogaba al Señor, no que le echase a la parte que más servido fuese, como se suele decir, mas que le llevase de aqueste mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y cuando alguno de éstos escapaba, ¡Dios me lo perdone!, que mil veces le daba al diablo; y el que se moría, otras tantas bendiciones llevaba de mí dichas. Porque en todo el tiempo que allí estuve, que serían casi seis meses, solas veinte personas fallecieron, y éstas bien creo que las maté yo, o, por mejor decir, murieron a mi recuesta; porque, viendo el Señor mi rabiosa y continua muerte, pienso que holgaba de matarlos por darme a mí vida. Mas de lo que al presente padecía, remedio no hallaba; que, si el día que enterrábamos yo vivía, los días que no había muerto, por quedar bien vezado de la hartura, tornando a mi cotidiana hambre, más lo sentía. De manera que en nada hallaba descanso, salvo en la muerte, que yo también para mí, como para los otros deseaba algunas veces; mas no la veía, aunque estaba siempre en mí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensé muchas veces irme de aquel mezquino amo; mas por dos cosas lo dejaba: la primera, por no me atrever a mis piernas, por temer de la flaqueza que de pura hambre me venía; y la otra, consideraba y decía: «Yo he tenido dos amos: el primero traíame muerto de hambre y, dejándole, topé con este otro, que me tiene ya con ella en la sepultura; pues si de éste desisto y doy en otro más bajo, ¿qué será, sino fenecer?». Con esto no me osaba menear, porque tenía por fe que todos los grados había de hallar más ruines. Y a abajar otro punto, no sonara  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro&lt;/span&gt;  ni se oyera en el mundo. Pues estando en tal aflicción, cual plega al Señor librar de ella a todo fiel cristiano, y sin saber darme consejo, viéndome ir de mal en peor, un día que el cuitado, ruin y lacerado de mi amo había ido fuera del lugar, llegóse acaso a mi puerta un calderero, el cual yo creo que fue ángel enviado a mí por la mano de Dios en aquel hábito. Preguntóme si tenía algo que adobar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«En mí teníades bien que hacer, y no haríades poco, si me remediásedes» —dije paso, que no me oyó.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, como no era tiempo de gastarlo en decir gracias, alumbrado por el Espíritu Santo, le dije:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Tío, una llave de este arcaz he perdido, y temo mi señor me azote. Por vuestra vida, veáis si en ésas que traéis hay alguna que le haga, que yo os lo pagaré.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comenzó a probar el angélico calderero una y otra de un gran sartal que de ellas traía, y yo ayudalle con mis flacas oraciones. Cuando no me cato, veo en figura de panes, como dicen, la cara de Dios dentro del arcaz, y, abierto, díjele:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Yo no tengo dineros que daros por la llave; mas tomad de ahí el pago.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Él tomó un bodigo de aquéllos, el que mejor le pareció, y, dándome mi llave, se fue muy contento, dejándome más a mí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas no toqué en nada por el presente, porque no fuese la falta sentida, y, aun porque me vi de tanto bien señor, parecióme que la hambre no se me osaba allegar. Vino el mísero de mi amo, y quiso Dios no miró en la oblada que el ángel había llevado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y otro día, en saliendo de casa, abro mi paraíso panal y tomo entre las manos y dientes un bodigo y en dos credos le hice invisible, no olvidándoseme el arca abierta. Y comienzo a barrer la casa con mucha alegría, pareciéndome con aquel remedio remediar dende en adelante la triste vida. Y así estuve con ello aquel día y otro gozoso; mas no estaba en mi dicha que me durase mucho aquel descanso, porque luego, al tercero día, me vino la terciana derecha. Y fue que veo a deshora al que me mataba de hambre sobre nuestro arcaz, volviendo y revolviendo, contando y tornando a contar los panes. Yo disimulaba, y en mi secreta oración y devociones y plegarias decía: «¡San Juan y ciégale!»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después que estuvo un gran rato echando la cuenta, por días y dedos contando, dijo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Si no tuviera a tan buen recaudo esta arca, yo dijera que me habían tomado de ella panes; pero de hoy más, sólo por cerrar la puerta a la sospecha, quiero tener buena cuenta con ellos: nueve quedan y un pedazo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«¡Nuevas malas te dé Dios!» —dije yo entre mí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parecióme con lo que dijo pasarme el corazón con saeta de montero y comenzóme el estómago a escarbar de hambre, viéndose puesto en la dieta pasada. Fue fuera de casa. Yo, por consolarme, abro el arca y, como vi el pan, comencélo de adorar, no osando recebillo. Contélos, si a dicha el lacerado se errara, y hallé su cuenta más verdadera que yo quisiera. Lo más que yo pude hacer fue dar en ellos mil besos, y, lo más delicado que yo pude, del partido partí un poco al pelo que él estaba, y con aquél pasé aquel día, no tan alegre como el pasado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, como la hambre creciese, mayormente que tenía el estómago hecho a más pan aquellos dos o tres días ya dichos, moría mala muerte; tanto, que otra cosa no hacía, en viéndome solo, sino abrir y cerrar el arca y contemplar en aquella cara de Dios, que así dicen los niños. Mas el mismo Dios, que socorre a los afligidos, viéndome en tal estrecho, trajo a mi memoria un pequeño remedio, que, considerando entre mí, dije: «Este arquetón es viejo y grande y roto por algunas partes, aunque pequeños agujeros. Puédese pensar que ratones, entrando en él, hacen daño a este pan. Sacarlo entero no es cosa conveniente, porque verá la falta el que en tanta me hace vivir. Esto bien se sufre».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y comienzo a desmigajar el pan sobre unos no muy costosos manteles que allí estaban, y tomo uno y dejo otro, de manera que, en cada cual, de tres o cuatro desmigajé su poco. Después, como quien toma gragea, lo comí y algo me consolé. Mas él, como viniese a comer y abriese el arca, vio el mal pesar y sin duda creyó ser ratones los que el daño habían hecho, porque estaba muy al propio contrahecho de como ellos lo suelen hacer. Miró todo el arcaz de un cabo a otro y viole ciertos agujeros por do sospechaba habían entrado. Llamóme, diciendo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¡ &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro&lt;/span&gt; , mira, mira, qué persecución ha venido aquesta noche por nuestro pan!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo híceme muy maravillado, preguntándole qué sería.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Qué ha de ser? —dijo él—. Ratones, que no dejan cosa a vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pusímonos a comer, y quiso Dios que aun en esto me fue bien: que me cupo más pan que la lacería que me solía dar, porque rayó con un cuchillo todo lo que pensó ser ratonado, diciendo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Cómete eso, que el ratón cosa limpia es.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y así, aquel día, añadiendo la ración del trabajo de mis manos, o de mis uñas por mejor decir, acabamos de comer, aunque yo nunca empezaba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y luego me vino otro sobresalto, que fue verle andar solícito quitando clavos de las paredes y buscando tablillas, con las cuales clavó y cerró todos los agujeros de la vieja arca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«¡Oh Señor mío —dije yo entonces—, a cuánta miseria y fortuna y desastres estamos puestos los nacidos, y cuán poco duran los placeres de esta nuestra trabajosa vida! Heme aquí, que pensaba con este pobre y triste remedio remediar y pasar mi lacería, y estaba ya cuanto que alegre y de buena ventura. Mas no quiso mi desdicha, despertando a este lacerado de mi amo y poniéndole más diligencia de la que él de suyo se tenía (pues los míseros por la mayor parte nunca de aquélla carecen), agora, cerrando los agujeros del arca, cerrase la puerta a mi consuelo y la abriese a mis trabajos».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así lamentaba yo, en tanto que mi solícito carpintero, con muchos clavos y tablillas, dio fin a sus obras, diciendo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Agora, donos traidores ratones, conviéneos mudar propósito, que en esta casa mala medra tenéis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De que salió de su casa, voy a ver la obra, y hallé que no dejó en la triste y vieja arca agujero ni aun por donde le pudiese entrar un mosquito. Abro con mi desaprovechada llave, sin esperanza de sacar provecho, y vi los dos o tres panes comenzados, los que mi amo creyó ser ratonados, y de ellos todavía saqué alguna lacería, tocándolos muy ligeramente, a uso de esgrimidor diestro. Como la necesidad sea tan gran maestra, viéndome con tanta siempre, noche y día estaba pensando la manera que tendría en sustentar el vivir. Y pienso, para hallar estos negros remedios, que me era luz la hambre, pues dicen que el ingenio con ella se avisa, y al contrario con la hartura, y así era por cierto en mí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues estando una noche desvelado en este pensamiento, pensando cómo me podría valer y aprovecharme del arcaz, sentí que mi amo dormía, porque lo mostraba con roncar y en unos resoplidos grandes que daba cuando estaba durmiendo. Levantéme muy quedito, y, habiendo en el día pensado lo que había de hacer y dejado un cuchillo viejo que por allí andaba en parte do le hallase, voyme al triste arcaz, y, por do había mirado tener menos defensa, le acometí con el cuchillo, que a manera de barreno de él usé. Y como la antiquísima arca, por ser de tantos años, la hallase sin fuerza y corazón, antes muy blanda y carcomida, luego se me rindió y consintió en su costado, por mi remedio, un buen agujero. Esto hecho, abro muy paso la llagada arca, y, al tiento, del pan que hallé partido, hice según de yuso está escrito. Y con aquello algún tanto consolado, tornando a cerrar, me volví a mis pajas, en las cuales reposé y dormí un poco, lo cual yo hacía mal, y echábalo al no comer. Y así sería, porque cierto, en aquel tiempo, no me debían de quitar el sueño los cuidados del rey de Francia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro día fue por el señor mi amo visto el daño, así del pan como del agujero que yo había hecho, y comenzó a dar a los diablos los ratones y decir:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Qué diremos a esto? ¡Nunca haber sentido ratones en esta casa, sino agora!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y sin duda debía de decir verdad, porque, si casa había de haber en el reino justamente de ellos privilegiada, aquélla de razón había de ser, porque no suelen morar donde no hay qué comer. Torna a buscar clavos por la casa y por las paredes, y tablillas a atapárselos. Venida la noche y su reposo, luego yo era puesto en pie con mi aparejo y, cuantos él tapaba de día, destapaba yo de noche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En tal manera fue y tal prisa nos dimos, que sin duda por esto se debió decir: «donde una puerta se cierra, otra se abre». Finalmente, parecíamos tener a destajo la tela de  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Penélope&lt;/span&gt; , pues, cuanto él tejía de día rompía yo de noche. Ca en pocos días y noches pusimos la pobre despensa de tal forma que, quien quisiera propiamente de ella hablar, más corazas viejas de otro tiempo, que no arcaz, la llamara, según la clavazón y tachuelas sobre sí tenía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De que vio no aprovecharle nada su remedio, dijo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Este arcaz está tan maltratado y es de madera tan vieja y flaca, que no habrá ratón a quien se defienda. Y va ya tal que, si andamos más con él, nos dejará sin guarda. Y aun lo peor, que, aunque hace poca, todavía hará falta faltando, y me pondrá en costa de tres o cuatro reales. El mejor remedio que hallo, pues el de hasta aquí no aprovecha: armaré por de dentro a estos ratones malditos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luego buscó prestada una ratonera, y con cortezas de queso que a los vecinos pedía, contino el gato estaba armado dentro del arca. Lo cual era para mí singular auxilio, porque, puesto caso que yo no había menester muchas salsas para comer, todavía me holgaba con las cortezas del queso que de la ratonera sacaba, y sin esto no perdonaba el ratonar del bodigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como hallase el pan ratonado y el queso comido y no cayese el ratón que lo comía, dábase al diablo, preguntaba a los vecinos qué podría ser comer el queso y sacarlo de la ratonera y no caer ni quedar dentro el ratón, y hallar caída la trampilla del gato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acordaron los vecinos no ser el ratón el que este daño hacía, porque no fuera menos de haber caído alguna vez. Díjole un vecino:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—En vuestra casa yo me acuerdo que solía andar una culebra, y ésta debe de ser sin duda. Y lleva razón, que como es larga, tiene lugar de tomar el cebo, y, aunque la coja la trampilla encima, como no entre toda dentro, tórnase a salir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuadró a todos lo que aquél dijo y alteró mucho a mi amo, y dende en adelante no dormía tan a sueño suelto, que cualquier gusano de la madera que de noche sonase, pensaba ser la culebra que le roía el arca. Luego era puesto en pie, y con un garrote que a la cabecera, desde que aquello le dijeron, ponía, daba en la pecadora del arca grandes garrotazos, pensando espantar la culebra. A los vecinos despertaba con el estruendo que hacía, y a mí no me dejaba dormir. Íbase a mis pajas y trastornábalas, y a mí con ellas, pensando que se iba para mí y se envolvía en mis pajas o en mi sayo; porque le decían que de noche acaecía a estos animales, buscando calor, irse a las cunas donde están criaturas, y aún mordellas y hacerles peligrar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo las más veces hacía del dormido, y en la mañana, decíame él:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Esta noche, mozo, no sentiste nada? Pues tras la culebra anduve, y aun pienso se ha de ir para ti a la cama, que son muy frías y buscan calor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¡Plega a Dios que no me muerda —decía yo—, que harto miedo le tengo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De esta manera andaba tan elevado y levantado del sueño, que, mi fe, la culebra (o culebro por mejor decir) no osaba roer de noche ni levantarse al arca; mas de día, mientras estaba en la iglesia o por el lugar, hacía mis saltos. Los cuales daños viendo él, y el poco remedio que les podía poner, andaba de noche, como digo, hecho trasgo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo hube miedo que con aquellas diligencias no me topase con la llave, que debajo de las pajas tenía, y parecióme lo más seguro metella de noche en la boca, porque ya, desde que viví con  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;el ciego&lt;/span&gt; , la tenía tan hecha bolsa que me acaeció tener en ella doce o quince maravedís, todo en medias blancas, sin que me estorbase el comer, porque de otra manera no era señor de una blanca que el maldito ciego no cayese con ella, no dejando costura ni remiendo que no me buscaba muy a menudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues, así como digo, metía cada noche la llave en la boca y dormía sin recelo que el brujo de mi amo cayese con ella; mas cuando la desdicha ha de venir, por demás es diligencia. Quisieron mis hados, o por mejor decir mis pecados, que, una noche que estaba durmiendo, la llave se me puso en la boca, que abierta debía tener, de tal manera y postura que el aire y resoplo, que yo durmiendo echaba, salía por lo hueco de la llave, que de cañuto era, y silbaba, según mi desastre quiso, muy recio, de tal manera que el sobresaltado de mi amo lo oyó, y creyó sin duda ser el silbo de la culebra, y cierto lo debía parecer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Levantóse muy paso con su garrote en la mano, y, al tiento y sonido de la culebra, se llegó a mí con mucha quietud, por no ser sentido de la culebra. Y, como cerca se vio, pensó que allí en las pajas, do yo estaba echado, al calor mío se había venido. Levantando bien el palo, pensando tenerla debajo y darle tal garrotazo que la matase, con toda su fuerza me descargó en la cabeza un tan gran golpe que sin ningún sentido y muy mal descalabrado me dejó.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como sintió que me había dado, según yo debía hacer gran sentimiento con el fiero golpe, contaba él que se había llegado a mí y, dándome grandes voces, llamándome, procuró recordarme. Mas, como me tocase con las manos, tentó la mucha sangre que se me iba, y conoció el daño que me había hecho. Y con mucha prisa fue a buscar lumbre y, llegando con ella, hallóme quejando, todavía con mi llave en la boca, que nunca la desamparé, la mitad fuera, bien de aquella manera que debía estar al tiempo que silbaba con ella.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espantado el matador de culebras qué podría ser aquella llave, miróla sacándomela del todo de la boca, y vio lo que era, porque en las guardas nada de la suya diferenciaba. Fue luego a proballa, y con ella probó el maleficio. Debió de decir el cruel cazador: «El ratón y culebra que me daban guerra y me comían mi hacienda he hallado».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De lo que sucedió en aquellos tres días siguientes ninguna fe daré, porque los tuve en el vientre de la ballena, mas, de cómo esto que he contado oí, después que en mí torné, decir a mi amo, el cual a cuantos allí venían lo contaba por extenso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cabo de tres días yo torné en mi sentido, y vime echado en mis pajas, la cabeza toda emplastada y llena de aceites y ungüentos, y, espantado, dije:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Qué es esto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Respondióme el cruel  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;sacerdote&lt;/span&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—A fe que los ratones y culebras que me destruían ya los he cazado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y miré por mí, y vime tan maltratado que luego sospeché mi mal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A esta hora entró una vieja que ensalmaba, y los vecinos. Y comiénzanme a quitar trapos de la cabeza y curar el garrotazo. Y, como me hallaron vuelto en mi sentido, holgáronse mucho y dijeron:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Pues ha tornado en su acuerdo, placerá a Dios no será nada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahí tornaron de nuevo a contar mis cuitas y a reírlas, y yo, pecador, a llorarlas. Con todo esto, diéronme de comer, que estaba transido de hambre, y apenas me pudieron demediar. Y así, de poco en poco, a los quince días me levanté y estuve sin peligro (mas no sin hambre) y medio sano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luego otro día que fui levantado, el señor mi amo me tomó por la mano y sacóme la puerta fuera y, puesto en la calle, díjome:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro&lt;/span&gt; , de hoy más eres tuyo y no mío. Busca amo y vete con Dios, que yo no quiero en mi compañía tan diligente servidor. No es posible sino que hayas sido mozo de ciego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y santiguándose de mí, como si yo estuviera endemoniado, tórnase a meter en casa y cierra su puerta.&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tratado primero</title>
   <link href="http://minilazarillo.github.io/tratado1.html"/>
   <updated>2016-03-14T00:00:00-04:00</updated>
   <id>http://minilazarillo.github.io/tratado1</id>
   <content type="html">&lt;h2 id=&quot;cuenta--span-classpersnamelzarospan--su-vida-y-cyo-hijo-fue&quot;&gt;Cuenta  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro&lt;/span&gt;  su vida y cúyo hijo fue&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pues sepa  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Vuestra Merced,&lt;/span&gt;  ante todas cosas, que a mí llaman  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro de Tormes,&lt;/span&gt;  hijo de  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Tomé González&lt;/span&gt;  y de  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Antona Pérez,&lt;/span&gt;  naturales de Tejares, aldea de Salamanca. Mi nacimiento fue dentro del río Tormes, por la cual causa tomé el sobrenombre; y fue de esta manera: mi padre, que Dios perdone, tenía cargo de proveer una molienda de una aceña que está ribera de aquel río, en la cual fue molinero más de quince años; y, estando mi madre una noche en la aceña, preñada de mí, tomóle el parto y parióme allí. De manera que con verdad me puedo decir nacido en el río.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues siendo yo niño de ocho años, achacaron a mi padre ciertas sangrías mal hechas en los costales de los que allí a moler venían, por lo cual fue preso, y confesó y no negó, y padeció persecución por justicia. Espero en Dios que está en la gloria, pues el Evangelio los llama bienaventurados. En este tiempo se hizo cierta armada contra moros, entre los cuales fue mi padre (que a la sazón estaba desterrado por el desastre ya dicho), con cargo de acemilero de un caballero que allá fue. Y con su señor, como leal criado, feneció su vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi viuda madre, como sin marido y sin abrigo se viese, determinó arrimarse a los buenos por ser uno de ellos, y vínose a vivir a la ciudad y alquiló una casilla y metióse a guisar de comer a ciertos estudiantes, y lavaba la ropa a ciertos mozos de caballos del comendador de  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt; la Magdalena,&lt;/span&gt; de manera que fue frecuentando las caballerizas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ella y  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;un hombre moreno&lt;/span&gt;  de aquellos que las bestias curaban vinieron en conocimiento. Éste algunas veces se venía a nuestra casa y se iba a la mañana. Otras veces, de día llegaba a la puerta en achaque de comprar huevos, y entrábase en casa. Yo, al principio de su entrada, pesábame con él y habíale miedo, viendo el color y mal gesto que tenía; mas, de que vi que con su venida mejoraba el comer, fuile queriendo bien, porque siempre traía pan, pedazos de carne y en el invierno leños a que nos calentábamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De manera que, continuando la posada y conversación, mi madre vino a darme  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;un negrito&lt;/span&gt;  muy bonito, el cual yo brincaba y ayudaba a calentar. Y acuérdome que, estando el negro de mi padrastro trebejando con el mozuelo, como el niño vía a mi madre y a mí blancos y a él no, huía de él, con miedo, para mi madre, y, señalando con el dedo, decía:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¡Madre, coco!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Respondió él riendo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¡Hideputa!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo, aunque bien mochacho, noté aquella palabra de mi hermanico, y dije entre mí: «¡Cuántos debe de haber en el mundo que huyen de otros porque no se ven a sí mismos!».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quiso nuestra fortuna que la conversación del Zaide, que así se llamaba, llegó a oídos del mayordomo, y, hecha pesquisa, hallóse que la mitad por medio de la cebada, que para las bestias le daban, hurtaba, y salvados, leña, almohazas, mandiles, y las mantas y sábanas de los caballos hacía perdidas; y, cuando otra cosa no tenía, las bestias desherraba, y con todo esto acudía a mi madre para criar a mi hermanico. No nos maravillemos de un clérigo ni fraile, porque el uno hurta de los pobres y el otro de casa para sus devotas y para ayuda de otro tanto, cuando a un pobre esclavo el amor le animaba a esto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y probósele cuanto digo, y aún más; porque a mí con amenazas me preguntaban, y, como niño, respondía y descubría cuanto sabía con miedo: hasta ciertas herraduras que por mandado de mi madre a un herrero vendí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al triste de mi  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;padrastro&lt;/span&gt;  azotaron y pringaron, y a mi madre pusieron pena por justicia, sobre el acostumbrado centenario, que en casa del sobredicho comendador no entrase ni al lastimado Zaide en la suya acogiese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por no echar la soga tras el caldero, la triste se esforzó y cumplió la sentencia. Y, por evitar peligro y quitarse de malas lenguas, se fue a servir a los que al presente vivían en el mesón de la Solana; y allí, padeciendo mil importunidades, se acabó de criar mi hermanico hasta que supo andar, y a mí hasta ser buen mozuelo, que iba a los huéspedes por vino y candelas y por lo demás que me mandaban.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este tiempo vino a posar al mesón  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;un ciego,&lt;/span&gt;  el cual, pareciéndole que yo sería para adestrarle, me pidió a mi madre, y ella me encomendó a él, diciéndole cómo era hijo de un buen hombre, el cual, por ensalzar la fe, había muerto en la de los Gelves, y que ella confiaba en Dios no saldría peor hombre que mi padre, y que le rogaba me tratase bien y mirase por mí, pues era huérfano. Él respondió que así lo haría y que me recibía, no por mozo, sino por hijo. Y así le comencé a servir y adestrar a mi nuevo y viejo amo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como estuvimos en Salamanca algunos días, pareciéndole a mi amo que no era la ganancia a su contento, determinó irse de allí; y cuando nos hubimos de partir, yo fui a ver a mi madre, y, ambos llorando, me dio su bendición y dijo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Hijo, ya sé que no te veré más. Procura de ser bueno, y Dios te guíe. Criado te he y con buen amo te he puesto; válete por ti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y así me fui para mi amo, que esperándome estaba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Salimos de Salamanca, y, llegando a la puente, está a la entrada de ella un animal de piedra, que casi tiene forma de toro, y  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;el ciego&lt;/span&gt;  mandóme que llegase cerca del animal, y, allí puesto, me dijo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro,&lt;/span&gt;  llega el oído a este toro y oirás gran ruido dentro de él.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo simplemente llegué, creyendo ser así. Y como sintió que tenía la cabeza par de la piedra, afirmó recio la mano y diome una gran calabazada en el diablo del toro, que más de tres días me duró el dolor de la cornada, y díjome:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Necio, aprende, que el mozo del  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;ciego&lt;/span&gt;  un punto ha de saber más que el diablo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y rió mucho la burla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parecióme que en aquel instante desperté de la simpleza en que, como niño, dormido estaba. Dije entre mí:  «Verdad dice éste, que me cumple avivar el ojo y avisar, pues solo soy, y pensar cómo me sepa valer».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Yo oro ni plata no te lo puedo dar; mas avisos para vivir muchos te mostraré.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y fue así, que, después de Dios, éste me dio la vida, y, siendo  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;ciego,&lt;/span&gt;  me alumbró y adestró en la carrera de vivir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Huelgo de contar a  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Vuestra Merced&lt;/span&gt;  estas niñerías, para mostrar cuánta virtud sea saber los hombres subir siendo bajos, y dejarse bajar siendo altos cuánto vicio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues, tornando al bueno de  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;mi ciego&lt;/span&gt;  y contando sus cosas,  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Vuestra Merced&lt;/span&gt;  sepa que, desde que Dios crió el mundo, ninguno formó más astuto ni sagaz. En su oficio era un águila: ciento y tantas oraciones sabía de coro; un tono bajo, reposado y muy sonable, que hacía resonar la iglesia donde rezaba; un rostro humilde y devoto, que, con muy buen continente, ponía cuando rezaba, sin hacer gestos ni visajes con boca ni ojos, como otros suelen hacer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Allende de esto, tenía otras mil formas y maneras para sacar el dinero. Decía saber oraciones para muchos y diversos efectos: para mujeres que no parían; para las que estaban de parto; para las que eran malcasadas, que sus maridos las quisiesen bien. Echaba pronósticos a las preñadas si traían hijo o hija. Pues en caso de medicina decía que Galeno no supo la mitad que él para muelas, desmayos, males de madre. Finalmente, nadie le decía padecer alguna pasión, que luego no le decía:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Haced esto, haréis esto otro, cosed tal yerba, tomad tal raíz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con esto andábase todo el mundo tras él, especialmente mujeres, que cuanto les decía creían. De éstas sacaba él grandes provechos con las artes que digo, y ganaba más en un mes que cien ciegos en un año.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas también quiero que sepa  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Vuestra Merced&lt;/span&gt; que, con todo lo que adquiría y tenía, jamás tan avariento ni mezquino hombre no vi; tanto, que me mataba a mí de hambre, y así no me demediaba de lo necesario. Digo verdad: si con mi sutileza y buenas mañas no me supiera remediar, muchas veces me finara de hambre; mas, con todo su saber y aviso, le contaminaba de tal suerte que siempre, o las más veces, me cabía lo más y mejor. Para esto le hacía burlas endiabladas, de las cuales contaré algunas, aunque no todas a mi salvo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Él traía el pan y todas las otras cosas en un fardel de lienzo, que por la boca se cerraba con una argolla de hierro y su candado y llave; y al meter de todas las cosas y sacallas, era con tanta vigilancia y tan por contadero, que no bastara todo el mundo a hacerle menos una migaja. Mas yo tomaba aquella lacería que él me daba, la cual en menos de dos bocados era despachada. Después que cerraba el candado y se descuidaba, pensando que yo estaba entendiendo en otras cosas, por un poco de costura, que muchas veces del un lado del fardel descosía y tornaba a coser, sangraba el avariento fardel, sacando, no por tasa pan, más buenos pedazos, torreznos y longaniza. Y así, buscaba conveniente tiempo para rehacer, no la chaza, sino la endiablada falta que  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;el mal ciego&lt;/span&gt;  me faltaba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo lo que podía sisar y hurtar traía en medias blancas, y, cuando le mandaban rezar y le daban blancas, como él carecía de vista, no había el que se la daba amagado con ella, cuando yo la tenía lanzada en la boca y la media aparejada, que, por presto que él echaba la mano, ya iba de mi cambio aniquilada en la mitad del justo precio. Quejábaseme  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;el mal ciego,&lt;/span&gt;  porque al tiento luego conocía y sentía que no era blanca entera, y decía:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Qué diablo es esto, que, después que conmigo estás, no me dan sino medias blancas, y de antes una blanca y un maravedí hartas veces me pagaban? En ti debe estar esta desdicha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También él abreviaba el rezar y la mitad de la oración no acababa, porque me tenía mandado que, en yéndose el que la mandaba rezar, le tirase por cabo del capuz. Yo así lo hacía. Luego él tornaba a dar voces diciendo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Mandan rezar tal y tal oración? —como suelen decir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usaba poner cabe sí un jarrillo de vino cuando comíamos, y yo muy de presto le asía y daba un par de besos callados y tornábale a su lugar. Mas duróme poco, que en los tragos conocía la falta, y, por reservar su vino a salvo, nunca después desamparaba el jarro, antes lo tenía por el asa asido. Mas no había piedra imán que así trajese a sí como yo con una paja larga de centeno que para aquel menester tenía hecha, la cual, metiéndola en la boca del jarro, chupando el vino, lo dejaba a buenas noches. Mas, como fuese el traidor tan astuto, pienso que me sintió, y dende en adelante mudó propósito y asentaba su jarro entre las piernas y atapábale con la mano, y así bebía seguro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo, como estaba hecho al vino, moría por él, y viendo que aquel remedio de la paja no me aprovechaba ni valía, acordé en el suelo del jarro hacerle una fuentecilla y agujero sutil, y, delicadamente, con una muy delgada tortilla de cera, taparlo; y, al tiempo de comer, fingiendo haber frío, entrábame entre las piernas del triste  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;ciego&lt;/span&gt;  a calentarme en la pobrecilla lumbre que teníamos, y, al calor de ella luego derretida la cera, por ser muy poca, comenzaba la fuentecilla a destilarme en la boca, la cual yo de tal manera ponía, que maldita la gota se perdía. Cuando el pobreto iba a beber, no hallaba nada. Espantábase, maldecíase, daba al diablo el jarro y el vino, no sabiendo qué podía ser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—No diréis, tío, que os lo bebo yo —decía—, pues no le quitáis de la mano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tantas vueltas y tientos dio al jarro, que halló la fuente y cayó en la burla; mas así lo disimuló como si no lo hubiera sentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y luego otro día, teniendo yo rezumando mi jarro como solía, no pensando el daño que me estaba aparejado ni que  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;el mal ciego&lt;/span&gt;  me sentía, sentéme como solía; estando recibiendo aquellos dulces tragos, mi cara puesta hacia el cielo, un poco cerrados los ojos por mejor gustar el sabroso licor, sintió el desesperado  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;ciego&lt;/span&gt;  que agora tenía tiempo de tomar de mí venganza, y con toda su fuerza, alzando con dos manos aquel dulce y amargo jarro, le dejó caer sobre mi boca, ayudándose, como digo, con todo su poder, de manera que  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;el pobre Lázaro,&lt;/span&gt;  que de nada de esto se guardaba, antes, como otras veces, estaba descuidado y gozoso, verdaderamente me pareció que el cielo, con todo lo que en él hay, me había caído encima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fue tal el golpecillo, que me desatinó y sacó de sentido, y el jarrazo tan grande, que los pedazos de él se me metieron por la cara, rompiéndomela por muchas partes, y me quebró los dientes, sin los cuales hasta hoy día me quedé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde aquella hora quise mal  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;al mal ciego,&lt;/span&gt;  y, aunque me quería y regalaba y me curaba, bien vi que se había holgado del cruel castigo. Lavóme con vino las roturas que con los pedazos del jarro me había hecho, y, sonriéndose, decía:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Qué te parece  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro?&lt;/span&gt;  Lo que te enfermó te sana y da salud —y otros donaires que a mi gusto no lo eran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya que estuve medio bueno de mi negra trepa y cardenales, considerando que, a pocos golpes tales,  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;el cruel ciego&lt;/span&gt;  ahorraría de mí, quise yo ahorrar de él; mas no lo hice tan presto, por hacello más a mi salvo y provecho. Y aunque yo quisiera asentar mi corazón y perdonalle el jarrazo, no daba lugar el maltratamiento que  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;el mal ciego&lt;/span&gt;  dende allí adelante me hacía, que sin causa ni razón me hería, dándome coscorrones y repelándome.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y si alguno le decía por qué me trataba tan mal, luego contaba el cuento del jarro, diciendo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Pensaréis que este mi mozo es algún inocente? Pues oíd si el demonio ensayara otra tal hazaña.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Santiguándose los que lo oían, decían:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¡Mirad quién pensara de un muchacho tan pequeño tal ruindad!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y reían mucho el artificio y decíanle:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¡Castigadlo, castigadlo, que de Dios lo habréis!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y él, con aquello, nunca otra cosa hacía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y en esto yo siempre le llevaba por los peores caminos, y adrede, por hacerle mal y daño; si había piedras, por ellas; si lodo, por lo más alto; que, aunque yo no iba por lo más enjuto, holgábame a mí de quebrar un ojo por quebrar dos al que ninguno tenía. Con esto, siempre con el cabo alto del tiento me atentaba el colodrillo, el cual siempre traía lleno de tolondrones y pelado de sus manos. Y, aunque yo juraba no hacerlo con malicia, sino por no hallar mejor camino, no me aprovechaba ni me creía, mas tal era el sentido y el grandísimo entendimiento del traidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y porque vea  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Vuestra Merced&lt;/span&gt;  a cuánto se extendía el ingenio de este astuto  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;ciego,&lt;/span&gt;  contaré un caso de muchos que con él me acaecieron, en el cual me parece dio bien a entender su gran astucia. Cuando salimos de Salamanca, su motivo fue venir a tierra de Toledo, porque decía ser la gente más rica, aunque no muy limosnera. Arrimábase a este refrán: «Más da el duro que el desnudo». Y vinimos a este camino por los mejores lugares. Donde hallaba buena acogida y ganancia, deteníamonos; donde no, a tercero día hacíamos San Juan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acaeció que, llegando a un lugar que llaman Almorox al tiempo que cogían las uvas, un vendimiador le dio un racimo de ellas en limosna. Y como suelen ir los cestos maltratados, y también porque la uva en aquel tiempo está muy madura, desgranábasele el racimo en la mano. Para echarlo en el fardel, tornábase mosto, y lo que a él se llegaba. Acordó de hacer un banquete, así por no poder llevarlo, como por contentarme, que aquel día me había dado muchos rodillazos y golpes. Sentámonos en un valladar y dijo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Agora quiero yo usar contigo de una liberalidad, y es que ambos comamos este racimo de uvas y que hayas de él tanta parte como yo. Partillo hemos de esta manera: tú picarás una vez y yo otra, con tal que me prometas no tomar cada vez más de una uva. Yo haré lo mismo hasta que lo acabemos, y de esta suerte no habrá engaño.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hecho así el concierto, comenzamos; mas luego al segundo lance, el traidor mudó propósito, y comenzó a tomar de dos en dos, considerando que yo debería hacer lo mismo. Como vi que él quebraba la postura, no me contenté ir a la par con él, mas aún pasaba adelante: dos a dos y tres a tres y como podía las comía. Acabado el racimo, estuvo un poco con el escobajo en la mano, y, meneando la cabeza, dijo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro,&lt;/span&gt;  engañado me has. Juraré yo a Dios que has tú comido las uvas tres a tres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—No comí —dije yo—; mas ¿por qué sospecháis eso?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Respondió el sagacísimo  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;ciego:&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Sabes en qué veo que las comiste tres a tres? En que comía yo dos a dos y callabas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lo cual yo no respondí. Yendo que íbamos así por debajo de unos soportales, en Escalona adonde a la sazón estábamos, en casa de un zapatero había muchas sogas y otras cosas que de esparto se hacen, y parte de ellas dieron a mi amo en la cabeza. El cual, alzando la mano, tocó en ellas, y viendo lo que era díjome:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Anda presto, muchacho; salgamos de entre tan mal manjar, que ahoga sin comerlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo, que bien descuidado iba de aquello, miré lo que era y, como no vi sino sogas y cinchas, que no era cosa de comer, díjele:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Tío, ¿por qué decís eso?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Respondióme:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Calla, sobrino; según las mañas que llevas, lo sabrás y verás cómo digo verdad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y así pasamos adelante por el mismo portal y llegamos a un mesón, a la puerta del cual había muchos cuernos en la pared, donde ataban los recueros sus bestias, y como iba tentando si era allí el mesón adonde él rezaba cada día por la mesonera la oración de la emparedada, asió de un cuerno, y con un gran suspiro dijo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¡Oh, mala cosa, peor que tienes la hechura! ¡De cuántos eres deseado poner tu nombre sobre cabeza ajena y de cuán pocos tenerte ni aun oír tu nombre por ninguna vía!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como le oí lo que decía, dije:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Tío, ¿qué es eso que decís?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Calla, sobrino, que algún día te dará éste que en la mano tengo alguna mala comida y cena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—No le comeré yo —dije— y no me la dará.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Yo te digo verdad; si no, verlo has, si vives.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y así pasamos adelante hasta la puerta del mesón, adonde pluguiere a Dios nunca allá llegáramos, según lo que me sucedió en él.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Era todo lo más que rezaba por mesoneras y por bodegoneras y turroneras y rameras y así por semejantes mujercillas, que por hombre casi nunca le vi decir oración.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reíme entre mí y, aunque muchacho, noté mucho la discreta consideración del  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;ciego.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, por no ser prolijo, dejo de contar muchas cosas, así graciosas como de notar, que con este mi primer amo me acaecieron, y quiero decir el despidiente y, con él, acabar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estábamos en Escalona, villa del duque de ella, en un mesón, y diome un pedazo de longaniza que le asase. Ya que la longaniza había pringado y comídose las pringadas, sacó un maravedí de la bolsa y mandó que fuese por él de vino a la taberna. Púsome el demonio el aparejo delante los ojos, el cual, como suelen decir, hace al ladrón, y fue que había cabe el fuego un nabo pequeño, larguillo y ruinoso, y tal que, por no ser para la olla, debió ser echado allí. Y como al presente nadie estuviese, sino él y yo solos, como me vi con apetito goloso, habiéndoseme puesto dentro el sabroso olor de la longaniza, del cual solamente sabía que había de gozar, no mirando qué me podría suceder, pospuesto todo el temor por cumplir con el deseo, en tanto que  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;el ciego&lt;/span&gt;  sacaba de la bolsa el dinero, saqué la longaniza y muy presto metí el sobredicho nabo en el asador, el cual, mi amo, dándome el dinero para el vino, tomó y comenzó a dar vueltas al fuego, queriendo asar al que, de ser cocido, por sus deméritos había escapado. Yo fui por el vino, con el cual no tardé en despachar la longaniza y, cuando vine, hallé al pecador del  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;ciego&lt;/span&gt;  que tenía entre dos rebanadas apretado el nabo, al cual aún no había conocido por no haberlo tentado con la mano. Como tomase las rebanadas y mordiese en ellas pensando también llevar parte de la longaniza, hallóse en frío con el frío nabo. Alteróse y dijo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Qué es esto, Lazarillo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¡Lacerado de mí! —dije yo—. ¿Si queréis a mí echar algo? ¿Yo no vengo de traer el vino? Alguno estaba ahí y por burlar haría esto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—No, no —dijo él—, que yo no he dejado el asador de la mano; no es posible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo torné a jurar y perjurar que estaba libre de aquel trueco y cambio; mas poco me aprovechó, pues a las astucias del maldito  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;ciego&lt;/span&gt;  nada se le escondía. Levantóse y asióme por la cabeza y llegóse a olerme. Y como debió sentir el huelgo, a uso de buen podenco, por mejor satisfacerse de la verdad, y con la gran agonía que llevaba, asiéndome con las manos, abríame la boca más de su derecho y desatentadamente metía la nariz. La cual él tenía luenga y afilada, y a aquella sazón, con el enojo, se había aumentado un palmo; con el pico de la cual me llegó a la golilla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y con esto, y con el gran miedo que tenía, y con la brevedad del tiempo, la negra longaniza aún no había hecho asiento en el estómago; y lo más principal: con el destiento de la cumplidísima nariz, medio cuasi ahogándome, todas estas cosas se juntaron y fueron causa que el hecho y golosina se manifestase y lo suyo fuese vuelto a su dueño. De manera que, antes que  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;el mal ciego&lt;/span&gt;  sacase de mi boca su trompa, tal alteración sintió mi estómago, que le dio con el hurto en ella, de suerte que su nariz y la negra mal mascada longaniza a un tiempo salieron de mi boca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Oh gran Dios, quién estuviera aquella hora sepultado, que muerto ya lo estaba! Fue tal el coraje del perverso  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;ciego,&lt;/span&gt;  que, si al ruido no acudieran, pienso no me dejara con la vida. Sacáronme de entre sus manos, dejándoselas llenas de aquellos pocos cabellos que tenía, arañada la cara y rascuñado el pescuezo y la garganta. Y esto bien lo merecía, pues por su maldad me venían tantas persecuciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contaba  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;el mal ciego&lt;/span&gt;  a todos cuantos allí se allegaban mis desastres, y dábales cuenta una y otra vez, así de la del jarro como de la del racimo, y agora de lo presente. Era la risa de todos tan grande, que toda la gente que por la calle pasaba entraba a ver la fiesta; mas con tanta gracia y donaire contaba  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;el ciego&lt;/span&gt;  mis hazañas, que, aunque yo estaba tan maltratado y llorando, me parecía que hacía sinjusticia en no reírselas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y en cuanto esto pasaba, a la memoria me vino una cobardía y flojedad que hice, por que me maldecía, y fue no dejalle sin narices, pues tan buen tiempo tuve para ello, que la mitad del camino estaba andado; que con sólo apretar los dientes se me quedaran en casa, y, con ser de aquel malvado, por ventura lo retuviera mejor mi estómago que retuvo la longaniza, y, no pareciendo ellas, pudiera negar la demanda. ¡Pluguiera a Dios que lo hubiera hecho, que eso fuera así que así!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hiciéronnos amigos la mesonera y los que allí estaban, y, con el vino que para beber le había traído, laváronme la cara y la garganta. Sobre lo cual discantaba  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;el mal ciego&lt;/span&gt;  donaires, diciendo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Por verdad, más vino me gasta este mozo en lavatorios al cabo del año, que yo bebo en dos. A lo menos,  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro,&lt;/span&gt;  eres en más cargo al vino que a tu padre, porque él una vez te engendró, mas el vino mil te ha dado la vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y luego contaba cuántas veces me había descalabrado y arpado la cara, y con vino luego sanaba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Yo te digo —dijo— que, si hombre en el mundo ha de ser bienaventurado con vino, que serás tú.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y reían mucho los que me lavaban con esto, aunque yo renegaba. Mas el pronóstico del  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;ciego&lt;/span&gt;  no salió mentiroso, y después acá muchas veces me acuerdo de aquel hombre, que sin duda debía tener espíritu de profecía, y me pesa de los sinsabores que le hice, aunque bien se lo pagué, considerando lo que aquel día me dijo salirme tan verdadero como adelante  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Vuestra Merced&lt;/span&gt;  oirá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Visto esto y las malas burlas que  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;el ciego&lt;/span&gt;  burlaba de mí, determiné de todo en todo dejalle, y, como lo traía pensado y lo tenía en voluntad, con este postrer juego que me hizo afirmélo más. Y fue así que luego otro día salimos por la villa a pedir limosna, y había llovido mucho la noche antes; y porque el día también llovía, y andaba rezando debajo de unos portales que en aquel pueblo había, donde no nos mojamos, mas como la noche se venía y el llover no cesaba, díjome  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;el ciego:&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Lázaro,&lt;/span&gt;  esta agua es muy porfiada, y cuanto la noche más cierra, más recia. Acojámonos a la posada con tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ir allá habíamos de pasar un arroyo, que con la mucha agua iba grande. Yo le dije:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Tío, el arroyo va muy ancho; mas si queréis, yo veo por donde travesemos más aína sin mojarnos, porque se estrecha allí mucho y, saltando, pasaremos a pie enjuto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parecióle buen consejo y dijo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Discreto eres, por esto te quiero bien; llévame a ese lugar donde el arroyo se ensangosta, que agora es invierno y sabe mal el agua, y más llevar los pies mojados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo que vi el aparejo a mi deseo, saquéle de bajo de los portales y llevélo derecho de un pilar o poste de piedra que en la plaza estaba, sobre el cual y sobre otros cargaban saledizos de aquellas casas, y dígole:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Tío, éste es el paso más angosto que en el arroyo hay.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como llovía recio y el triste se mojaba, y con la priesa que llevábamos de salir del agua, que encima de nos caía, y, lo más principal, porque Dios le cegó aquella hora el entendimiento (fue por darme de él venganza), creyóse de mí, y dijo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—Ponme bien derecho y salta tú el arroyo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo le puse bien derecho enfrente del pilar, y doy un salto y póngome detrás del poste, como quien espera tope de toro, y díjele:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¡Sus, saltad todo lo que podáis, porque deis de este cabo del agua!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aun apenas lo había acabado de decir, cuando se abalanza el pobre  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;ciego&lt;/span&gt;  como cabrón y de toda su fuerza arremete, tomando un paso atrás de la corrida para hacer mayor salto, y da con la cabeza en el poste, que sonó tan recio como si diera con una gran calabaza, y cayó luego para atrás medio muerto y hendida la cabeza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—¿Cómo, y olisteis la longaniza y no el poste? ¡Oled! ¡Oled! —le dije yo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y dejéle en poder de mucha gente que lo había ido a socorrer, y tomo la puerta de la villa en los pies de un trote, y, antes de que la noche viniese, di conmigo en Torrijos. No supe más lo que Dios de él hizo ni curé de saberlo.&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Prólogo</title>
   <link href="http://minilazarillo.github.io/prologo.html"/>
   <updated>2016-03-14T00:00:00-04:00</updated>
   <id>http://minilazarillo.github.io/prologo</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Yo por bien tengo que cosas tan señaladas, y por ventura nunca oídas ni vistas, vengan a noticia de muchos y no se entierren en la sepultura del olvido, pues podría ser que alguno que las lea halle algo que le agrade, y a los que no ahondaren tanto los deleite. Y a este propósito dice  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Plinio&lt;/span&gt;  que no hay libro, por malo que sea, que no tenga alguna cosa buena; mayormente que los gustos no son todos unos, mas lo que uno no come, otro se pierde por ello. Y así vemos cosas tenidas en poco de algunos, que de otros no lo son. Y esto para que ninguna cosa se debería romper ni echar a mal, si muy detestable no fuese, sino que a todos se comunicase, mayormente siendo sin perjuicio y pudiendo sacar de ella algún fruto. Porque, si así no fuese, muy pocos escribirían para uno solo, pues no se hace sin trabajo, y quieren, ya que lo pasan, ser recompensados, no con dineros, mas con que vean y lean sus obras y, si hay de qué, se las alaben. Y, a este propósito, dice  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Tulio&lt;/span&gt; : «La honra cría las artes».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Quién piensa que el soldado que es primero del escala tiene más aborrecido el vivir? No por cierto; mas el deseo de alabanza le hace ponerse al peligro; y así en las artes y letras es lo mismo. Predica muy bien el presentado y es hombre que desea mucho el provecho de las ánimas; mas pregunten a su merced si le pesa cuando le dicen: «¡Oh, qué maravillosamente lo ha hecho vuestra reverencia!». Justó muy ruinmente el  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;señor don Fulano&lt;/span&gt; , y dio el sayete de armas al truhán, porque le loaba de haber llevado muy buenas lanzas: ¿qué hiciera si fuera verdad?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y todo va de esta manera: que, confesando yo no ser más santo que mis vecinos, de esta nonada, que en este grosero estilo escribo, no me pesará que hayan parte y se huelguen con ello todos los que en ella algún gusto hallaren, y vean que vive un hombre con tantas fortunas, peligros y adversidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suplico a  &lt;span class=&quot;persName&quot;&gt;Vuestra Merced&lt;/span&gt;  reciba el pobre servicio de mano de quien lo hiciera más rico si su poder y deseo se conformaran. Y pues Vuestra Merced escribe se le escriba y relate el caso muy por extenso, parecióme no tomarle por el medio, sino del principio, porque se tenga entera noticia de mi persona, y también porque consideren los que heredaron nobles estados cuán poco se les debe, pues Fortuna fue con ellos parcial, y cuánto más hicieron los que, siéndoles contraria, con fuerza y maña remando, salieron a buen puerto.&lt;/p&gt;

</content>
 </entry>
 

</feed>
